{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"GDF Sa\u00fade","text":""},{"location":"#sobre-o-gdf-saude","title":"Sobre o GDF Sa\u00fade","text":"<p>O aplicativo \u00e9 parte da iniciativa do Instituto de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade dos Servidores do DF (Inas-DF),voltado tanto para servidores titulares quanto para seus dependentes, o GDF Sa\u00fade busca oferecer mais autonomia, praticidade e agilidade no cuidado com a sa\u00fade dos benefici\u00e1rios, digitalizar e modernizar os servi\u00e7os do plano de sa\u00fade, garantindo um atendimento mais eficiente e integrado.</p> <p> Figura 1: Logo do GDF Sa\u00fade </p> <p> Fonte: GDF Sa\u00fade </p>"},{"location":"#servicos-relevantes","title":"Servi\u00e7os relevantes","text":"<ul> <li>Acesso \u00e0 carteirinha digital</li> <li>Consulta \u00e0 rede credenciada de m\u00e9dicos, cl\u00ednicas e hospitais</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de atendimentos</li> </ul>"},{"location":"#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>DISTRITO FEDERAL. Secretaria de Estado de Sa\u00fade. GDF Sa\u00fade \u2013 App do Benefici\u00e1rio. Google Play, 2025. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.appdobeneficiario.gdfsaude&amp;hl=pt_BR. Acesso em: 18 abr. 2025.</p>"},{"location":"#equipe","title":"equipe","text":"Isaque Camargos Ana Luiza Othavio Bolzan Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Yzabella Miranda"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 07/04/2025 iniciando o reposit\u00f3rio Isaque Camargos --- <code>1.1</code> 11/04/2025 Finaliza\u00e7\u00e3o da home Isaque Camargos Lucas Alves <code>2.0</code> 21/04/2025 Recria\u00e7\u00e3o da home com o novo app Isaque Camargos Ana Luiza"},{"location":"apresentacao/apresentcao1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"apresentacao/apresentcao1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina apresenta a Entrega 1 do projeto, desenvolvida com base nas diretrizes estabelecidas no plano de ensino da disciplina. O objetivo desta entrega \u00e9 apresentar os seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Planejamento do Projeto</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o da Equipe</li> <li>App selecionado para o projeto da disciplina</li> <li>Ferramentas do projeto</li> <li>Cronograma detalhado das atividades do projeto </li> <li>Rich Picture. </li> </ul>"},{"location":"apresentacao/apresentcao1/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo foi gravado pela plataforma teams no dia 13/04/2025 contando com a presen\u00e7a de todos os membros da equipe. </p> <p> V\u00eddeo 1: v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 1 </p> <p> Fonte: Autoria pr\u00f3pia </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/04/2025 entrega da etapa 1 Isaque Camargos Todos"},{"location":"atas/ata_04_04/","title":"ATA DA SEGUNDA REUNI\u00c3O DO GRUPO 9 \u2013 REQUISITOS DE SOFTWARE","text":"<p>Data: 04/04/2025 Hora de In\u00edcio: Previsto: 12:00 | Realizado: 12:14 Hora de T\u00e9rmino: Previsto: 13:00 | Realizado: 12:31 Local: Microsoft Teams Projeto: ATA da Segunda Reuni\u00e3o Redator: Kaleb de Souza Macedo  </p>"},{"location":"atas/ata_04_04/#participantes-presentes","title":"Participantes Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Soares de Carvalho  </li> <li>Isaque Camargos Nascimento  </li> <li>Kaleb de Souza Macedo  </li> <li>Lucas Alves Oliveira dos Santos  </li> <li>Matheus de Alc\u00e2ntara da Silva Campos  </li> <li>Othavio Ara\u00fajo Bolzan  </li> <li>Yzabella Miranda Pimenta  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_04_04/#pauta","title":"Pauta","text":"<ol> <li>Cronograma do Semestre  </li> <li>Aplicativos do grupo para o Rich Picture  </li> </ol>"},{"location":"atas/ata_04_04/#pendencias-anteriores","title":"Pend\u00eancias Anteriores","text":"<p>Nenhuma pend\u00eancia registrada.</p>"},{"location":"atas/ata_04_04/#assuntos-tratados","title":"Assuntos Tratados","text":"N\u00ba Descri\u00e7\u00e3o Tipo 01 Defini\u00e7\u00e3o de tarefas individuais e em grupo Defini\u00e7\u00e3o 02 Apresenta\u00e7\u00e3o dos aplicativos escolhidos para o Rich Picture Apresenta\u00e7\u00e3o <p>Tipos:</p> <ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: Exposi\u00e7\u00e3o de algum assunto, sem avalia\u00e7\u00e3o ou aprova\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria.  </li> <li>Decis\u00e3o: Execu\u00e7\u00e3o aprovada sem avalia\u00e7\u00e3o posterior, sem impacto em custo ou prazo.  </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o: Impacta em prazo e custo, mas j\u00e1 est\u00e1 aprovada.  </li> <li>Solicita\u00e7\u00e3o: Pode impactar o projeto, depende de estudo de viabilidade.  </li> <li>Pend\u00eancia: D\u00favida ainda em discuss\u00e3o, depende de outros envolvidos.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_04_04/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00f5es ser\u00e3o realizadas todas as sextas-feiras \u00e0s 13:00.</p>"},{"location":"atas/ata_04_04/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o 02 \u2013 Escolha do aplicativo, Rich Picture e grava\u00e7\u00e3o   \ud83d\udd17 Assistir no YouTube </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_04_04/#compromissos","title":"Compromissos","text":"<p>Nenhum compromisso registrado nesta ata.</p>"},{"location":"atas/ata_04_04/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 11/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o das ATAs de reuni\u00e3o Kaleb Macedo Lucas Alves"},{"location":"atas/ata_11_04/","title":"ATA 03 \u2013 Grupo 09","text":""},{"location":"atas/ata_11_04/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 11/04/2025  </li> <li>Hora de In\u00edcio: Previsto: 13:00 | Realizado: 13:00  </li> <li>Hora de T\u00e9rmino: Previsto: 14:00 | Realizado: 13:31  </li> <li>Local: Microsoft Teams  </li> <li>Redator: Kaleb de Souza Macedo  </li> <li>Projeto: ATA da Reuni\u00e3o do dia 11/04</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_11_04/#participantes","title":"Participantes","text":"Nome Presen\u00e7a Ana Luiza Soares de Carvalho X Isaque Camargos Nascimento X Kaleb de Souza Macedo X Lucas Alves Oliveira dos Santos X Matheus de Alc\u00e2ntara da Silva Campos X Othavio Ara\u00fajo Bolzan X Yzabella Miranda Pimenta X"},{"location":"atas/ata_11_04/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00ba Descri\u00e7\u00e3o 01 Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture do app escolhido 02 Defini\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio para a grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"atas/ata_11_04/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00ba Pend\u00eancia Respons\u00e1vel Data \u2013 \u2013 \u2013 \u2013"},{"location":"atas/ata_11_04/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00ba Descri\u00e7\u00e3o Tipo 01 Decis\u00e3o final sobre o aplicativo: SINESP Cidad\u00e3o, por vota\u00e7\u00e3o Decis\u00e3o 02 Agendamento da grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o (s\u00e1bado, 9h) Decis\u00e3o 03 Discuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do Rich Picture Apresenta\u00e7\u00e3o 04 Debate sobre incorporar v\u00eddeo ao GitHub Pages Pend\u00eancia"},{"location":"atas/ata_11_04/#tipos","title":"Tipos","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: Exposi\u00e7\u00e3o realizada durante a reuni\u00e3o. N\u00e3o depende de aprova\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Decis\u00e3o: Execu\u00e7\u00e3o aprovada. N\u00e3o impacta custo ou prazo.  </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o: Impacto em prazo/custo, mas j\u00e1 aprovada.  </li> <li>Solicita\u00e7\u00e3o: Impacto potencial, depende de estudo de viabilidade.  </li> <li>Pend\u00eancia: D\u00favida em aberto, depende de terceiros.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_11_04/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00f5es todas as sextas-feiras \u00e0s 13:00.</p>"},{"location":"atas/ata_11_04/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00ba Compromisso Respons\u00e1vel Data 01 Complementar Rich Picture e ajustes de layout Ana Luiza \u2013 02 Enviar trecho textual para descri\u00e7\u00e3o final (Rich Picture) Todos \u2013 03 Revisar texto enviado e aplicar no MkDocs Yzabella \u2013"},{"location":"atas/ata_11_04/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o 03 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o final   \ud83d\udd17 Assistir no YouTube</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_11_04/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 11/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o das ATAs de reuni\u00e3o Kaleb Macedo Lucas Alves"},{"location":"atas/ata_21_04/","title":"ATA 04 \u2013 Grupo 09","text":""},{"location":"atas/ata_21_04/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 21/04/2025  </li> <li>Hora de In\u00edcio: Previsto: 16:00 | Realizado: 16:10  </li> <li>Hora de T\u00e9rmino: Previsto: 16:30 | Realizado: 16:35  </li> <li>Local: Microsoft Teams  </li> <li>Redator: Kaleb de Souza Macedo  </li> <li>Projeto: ATA da Reuni\u00e3o do dia 21/04</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_21_04/#participantes","title":"Participantes","text":"Nome Presen\u00e7a Ana Luiza Soares de Carvalho X Isaque Camargos Nascimento X Kaleb de Souza Macedo X Lucas Alves Oliveira dos Santos X Matheus de Alc\u00e2ntara da Silva Campos X Othavio Ara\u00fajo Bolzan X Yzabella Miranda Pimenta X"},{"location":"atas/ata_21_04/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00ba Descri\u00e7\u00e3o 01 Corre\u00e7\u00f5es das entregas anteriores 02 Alinhamento sobre entrevista e grava\u00e7\u00f5es finais 03 Designa\u00e7\u00e3o de tarefas por integrante 04 Deadline para revis\u00e3o final e entrega"},{"location":"atas/ata_21_04/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00ba Pend\u00eancia Respons\u00e1vel Data 01 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \"Home\" do projeto Isaque 21/04"},{"location":"atas/ata_21_04/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00ba Descri\u00e7\u00e3o Tipo 01 Discuss\u00e3o sobre corre\u00e7\u00f5es pendentes do reposit\u00f3rio Apresenta\u00e7\u00e3o 02 Alinhamento para realiza\u00e7\u00e3o da entrevista presencial com usu\u00e1rios reais Defini\u00e7\u00e3o 03 Cronograma da semana: revis\u00e3o at\u00e9 sexta-feira, grava\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o no s\u00e1bado Decis\u00e3o 04 Designa\u00e7\u00e3o detalhada das tarefas por integrantes Decis\u00e3o"},{"location":"atas/ata_21_04/#tipos","title":"Tipos","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: Exposi\u00e7\u00e3o realizada durante a reuni\u00e3o. N\u00e3o depende de aprova\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Decis\u00e3o: Execu\u00e7\u00e3o aprovada. N\u00e3o impacta custo ou prazo.  </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o: Impacto em prazo/custo, mas j\u00e1 aprovada.  </li> <li>Solicita\u00e7\u00e3o: Impacto potencial, depende de estudo de viabilidade.  </li> <li>Pend\u00eancia: D\u00favida em aberto, depende de terceiros.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_21_04/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00f5es todas as sextas-feiras \u00e0s 13:00.</p>"},{"location":"atas/ata_21_04/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00ba Compromisso Respons\u00e1vel Data 01 Finalizar question\u00e1rio e registrar no MKDocs Lucas e Ot\u00e1vio 23/04 02 Coletar respostas com Forms e organizar resultados Kaleb 25/04 03 Criar personas com base nas elicita\u00e7\u00f5es coletadas Isaque, Yzabella, Matheus 26/04 04 Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: \"First Thing First\" e \"Quality Function Deployment\" Ana Luiza Soares, Othavio Bolzan, Matheus de Alc\u00e2ntara 24/04 05 Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Introspec\u00e7\u00e3o Lucas e Othavio 24/04 06 Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Observa\u00e7\u00e3o Matheus e Yzabella 24/04 07 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Kaleb e Lucas 24/04 06 Realizar entrevista com usu\u00e1rios Isaque e Ana 26/04 07 Gravar inspe\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o Isaque e Ana 27/04 08 Enviar entrega final Yzabella 28/04"},{"location":"atas/ata_21_04/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o 04 \u2013 Alinhamento final para entrega e responsabilidades   \ud83d\udd17 Assistir no YouTube</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_21_04/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 2.0 21/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da ATA de reuni\u00e3o Kaleb Macedo Lucas Alves"},{"location":"atas/ata_28_03/","title":"ATA DA PRIMEIRA REUNI\u00c3O DO GRUPO 9 \u2013 REQUISITOS DE SOFTWARE","text":"<p>Data: 28/03/2025 Hor\u00e1rio de in\u00edcio: Cerca de 13h00 Local: Reuni\u00e3o remota via Microsoft Teams Curso: Engenharia de Software - UnB Disciplina: Requisitos de Software Professor: Andr\u00e9 Barros de Sales Grupo: Grupo 9</p>"},{"location":"atas/ata_28_03/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Isaque Camargos Nascimento  </li> <li>Ana Luiza Soares de Carvalho  </li> <li>Kaleb de Souza Macedo  </li> <li>Matheus de Alc\u00e2ntara da Silva Campos  </li> <li>Yzabella Miranda Pimenta  </li> <li>Lucas Alves Oliveira dos Santos  </li> <li>Othavio Ara\u00fajo Bolzan</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_28_03/#pauta-da-reuniao","title":"Pauta da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos membros e ambienta\u00e7\u00e3o do grupo  </li> <li>Defini\u00e7\u00f5es iniciais sobre o projeto e tecnologias utilizadas  </li> <li>Revis\u00e3o do conte\u00fado da disciplina para integrantes que entraram depois  </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o e sugest\u00e3o de cronograma de atividades  </li> <li>Discuss\u00e3o sobre ferramentas de gerenciamento e documenta\u00e7\u00e3o  </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de responsabilidades iniciais  </li> <li>Orienta\u00e7\u00f5es sobre a ata da reuni\u00e3o  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_28_03/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada por Isaque Camargos, que cumprimentou os presentes e introduziu os pontos que seriam discutidos. O foco do encontro foi a organiza\u00e7\u00e3o do grupo, o alinhamento inicial sobre a disciplina, e a defini\u00e7\u00e3o de tecnologias e ferramentas a serem utilizadas no desenvolvimento do projeto.</p> <p>Alguns membros do grupo n\u00e3o participaram da apresenta\u00e7\u00e3o da disciplina devido \u00e0 matr\u00edcula extraordin\u00e1ria, portanto, parte do tempo foi dedicada \u00e0 explica\u00e7\u00e3o dos principais aspectos do funcionamento da mat\u00e9ria.</p> <p>Foi debatida a necessidade de documentar todo o projeto no GitHub, conforme exig\u00eancia do professor. As entregas e o desenvolvimento devem ser registrados na plataforma, utilizando GitHub Pages e GitHub Projects para organiza\u00e7\u00e3o de tarefas e cronogramas.</p> <p>Ana Luiza sugeriu a cria\u00e7\u00e3o de um projeto no GitHub para usar funcionalidades como calend\u00e1rio, quadro de tarefas e cronogramas mensais. Ela se responsabilizou por montar um cronograma visual com prazos e checkpoints.</p> <p>Yzabella compartilhou sua experi\u00eancia com o GitHub em outro projeto da disciplina de MDS, destacando a efici\u00eancia do sistema integrado de tarefas, refor\u00e7ando sua ado\u00e7\u00e3o pelo grupo.</p> <p>Isaque informou que o acesso ao ambiente do GitHub da disciplina ainda n\u00e3o foi concedido pelo professor, mas concordou-se em organizar localmente as tarefas iniciais e migr\u00e1-las posteriormente.</p> <p>Ao final, Isaque lembrou da obrigatoriedade da elabora\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o. Kaleb foi designado para essa tarefa. A reuni\u00e3o foi encerrada ap\u00f3s todos os t\u00f3picos serem abordados, sem d\u00favidas ou pend\u00eancias.</p>"},{"location":"atas/ata_28_03/#encaminhamentos","title":"Encaminhamentos","text":"<ul> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio no GitHub: Iniciar ap\u00f3s libera\u00e7\u00e3o do professor  </li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de um projeto no GitHub: Para organiza\u00e7\u00e3o de tarefas e cronograma  </li> <li>Elabora\u00e7\u00e3o de cronograma mensal: Respons\u00e1vel \u2013 Ana Luiza  </li> <li>Reda\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o: Respons\u00e1vel \u2013 Kaleb  </li> <li>Aguardar acesso ao ambiente oficial do GitHub Pages da disciplina  </li> <li>Revis\u00e3o do conte\u00fado da disciplina para os novos membros  </li> </ul> <p>Encerramento: Reuni\u00e3o encerrada por volta das 13h15.  </p> <p>Respons\u00e1vel pela reda\u00e7\u00e3o da ata: Kaleb de Souza Macedo Data da reda\u00e7\u00e3o: 28/03/2025</p> <ul> <li>Reuni\u00e3o 01 \u2013 Escolha do aplicativo, Rich Picture e grava\u00e7\u00e3o   \ud83d\udd17 Assistir no YouTube</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_28_03/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 11/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o das ATAs de reuni\u00e3o Kaleb Macedo Lucas Alves"},{"location":"elicitacao/perfil/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/perfil/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva, o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das principais caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios de um sistema, como idade, experi\u00eancia e rela\u00e7\u00e3o com a tecnologia. Ele ajuda a entender para quem o produto est\u00e1 sendo desenvolvido e orienta decis\u00f5es de design e avalia\u00e7\u00e3o. O perfil do usu</p>"},{"location":"elicitacao/perfil/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio, o criador deste artefato Isaque Camargos, contou com o apoio do resultado do questionario realizado pelos alunos Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo. Os resultados analisados est\u00e3o na p\u00e1gina do questionario e foi a partir da an\u00e1lise dos mesmo que foi tra\u00e7ado o perfil do usu\u00e1rio, tendo como suporte te\u00f3rico o livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"elicitacao/perfil/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":"Crit\u00e9rio Especifica\u00e7\u00e3o G\u00eanero Predominante feminino Idade adultos e terceira idade (45\u201364 anos). Experi\u00eancia usu\u00e1rios intermedi\u00e1rios Atitudes Neutras Tarefas Prim\u00e1rias Consulta Ocupa\u00e7\u00e3o Servidores da \u00e1rea da Sa\u00fade/Educa\u00e7\u00e3o Frequ\u00eancia de Uso do app Raramente Aplica\u00e7\u00f5es mais utilizadas An\u00e1lise da rede credenciada, Visualiza\u00e7\u00e3o de exames, Acesso \u00e0 carteirinha digital, Consultas e extratos financeiros, Acesso \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es de sa\u00fade Plataforma de acesso do app Smartphone"},{"location":"elicitacao/perfil/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Pg 144 - 148 .Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096073/mod_resource/content/2/ihc-ux-%20Personas.pdf . Acesso em: 30 de abril de 2024 </p>"},{"location":"elicitacao/perfil/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/05/2025 Constru\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio, introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Isaque Camargos Matheus de Alc\u00e2ntara"},{"location":"elicitacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias de usu\u00e1rios reais criadas com base em dados coletados durante a fase de levantamento de requisitos. Elas ajudam a sintetizar informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre os usu\u00e1rios, como motiva\u00e7\u00f5es, objetivos, comportamentos e frustra\u00e7\u00f5es. Segundo Barbosa e Silva, o uso de personas auxilia equipes de design e desenvolvimento a manter o foco nas necessidades reais dos usu\u00e1rios durante a tomada de decis\u00f5es ao longo do projeto.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 representar diferentes perfis de usu\u00e1rios do sistema por meio de personas, de forma a guiar o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es mais aderentes \u00e0s suas expectativas, necessidades e limita\u00e7\u00f5es. Essas personas servir\u00e3o como refer\u00eancia para decis\u00f5es de design centradas no usu\u00e1rio e para embasar futuras etapas da engenharia de requisitos, como defini\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, jornada do usu\u00e1rio, testes de usabilidade e, especialmente, para a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos com base nas necessidades e expectativas identificadas.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o das personas, o criador deste artefato Lucas Alves utilizou como base os dados obtidos atrav\u00e9s do question\u00e1rio aplicado pelos alunos Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo e tamb\u00e9m houve a utiliza\u00e7\u00e3o do artefato de perfil de usu\u00e1rio perfil de usu\u00e1rio, artefato esse feito por Isaque Camargos. A partir desses dados, foram identificados padr\u00f5es de comportamento, necessidades comuns e perfis de uso, os quais foram transformados em representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias fundamentadas nas diretrizes do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#personas_1","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#persona-1-usuario-primario-maria-lucia","title":"Persona 1 \u2013 Usu\u00e1rio Prim\u00e1rio: Maria L\u00facia","text":"<p>Maria L\u00facia \u00e9 professora de Hist\u00f3ria em uma escola p\u00fablica de Bras\u00edlia. Aos 54 anos, divide seu tempo entre o trabalho, os cuidados com a casa e os netos. Nos \u00faltimos anos, passou a usar mais o celular para resolver quest\u00f5es do dia a dia, como pagar contas e acompanhar sua sa\u00fade. Apesar de se virar bem com aplicativos mais simples, ela se sente frustrada com sistemas mal organizados e com linguagem t\u00e9cnica demais. Quando precisa acessar os exames do marido ou agendar uma nova consulta pelo plano de sa\u00fade, ela prefere fazer tudo pelo smartphone, mas j\u00e1 se irritou algumas vezes com a demora no carregamento ou por n\u00e3o encontrar as informa\u00e7\u00f5es facilmente. Seu desejo \u00e9 simples: conseguir resolver o que precisa sem perder tempo \u2014 afinal, a rotina j\u00e1 \u00e9 corrida o suficiente.</p> <p>Figura 1: Representa\u00e7\u00e3o da persona Maria L\u00facia</p> <ul> <li>Nome: Maria L\u00facia da Silva  </li> <li>Idade: 54 anos  </li> <li>G\u00eanero: Feminino  </li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Professora da rede p\u00fablica de ensino  </li> <li>N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o: Ensino superior completo  </li> <li>Experi\u00eancia com tecnologia: Intermedi\u00e1ria  </li> <li>Motiva\u00e7\u00f5es: Encontrar rapidamente informa\u00e7\u00f5es sobre seus atendimentos m\u00e9dicos e acessar exames  </li> <li>Frustra\u00e7\u00f5es: Interfaces confusas, excesso de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, lentid\u00e3o no carregamento de p\u00e1ginas  </li> <li>Objetivos: Consultar o plano de sa\u00fade e acompanhar consultas agendadas  </li> <li>Frequ\u00eancia de uso do sistema: Mensal  </li> <li>Dispositivo utilizado: Smartphone Android</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#persona-2-antiusuario-joao-pedro","title":"Persona 2 \u2013 Antiusu\u00e1rio: Jo\u00e3o Pedro","text":"<p>Jo\u00e3o Pedro \u00e9 t\u00e9cnico administrativo em uma escola e vive uma rotina bastante estruturada. Ele n\u00e3o utiliza o sistema do plano de sa\u00fade porque prefere resolver essas quest\u00f5es pessoalmente ou com ajuda de terceiros. Representa um perfil que, apesar de fazer parte do p\u00fablico-alvo em potencial, n\u00e3o \u00e9 usu\u00e1rio do sistema por falta de familiaridade, interesse ou confian\u00e7a em solu\u00e7\u00f5es digitais. Sua resist\u00eancia ao uso de tecnologia e prefer\u00eancias por m\u00e9todos tradicionais fazem com que ele n\u00e3o se beneficie das funcionalidades oferecidas, o que o torna relevante para entender barreiras \u00e0 ado\u00e7\u00e3o.</p> <p>Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o da persona Jo\u00e3o Pedro</p> <ul> <li>Nome: Jo\u00e3o Pedro Ramos  </li> <li>Idade: 47 anos  </li> <li>G\u00eanero: Masculino  </li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: T\u00e9cnico administrativo em uma escola p\u00fablica  </li> <li>N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o: Ensino m\u00e9dio completo  </li> <li>Experi\u00eancia com tecnologia: B\u00e1sica  </li> <li>Motiva\u00e7\u00f5es: Resolver quest\u00f5es de sa\u00fade por meios tradicionais, com assist\u00eancia de terceiros  </li> <li>Frustra\u00e7\u00f5es: Interfaces pouco intuitivas, excesso de termos t\u00e9cnicos, dificuldade de encontrar informa\u00e7\u00f5es  </li> <li>Objetivos: Prefer\u00eancia por atendimento presencial ou aux\u00edlio familiar  </li> <li>Frequ\u00eancia de uso do sistema: N\u00e3o utiliza  </li> <li>Dispositivo utilizado: Nenhum para este sistema espec\u00edfico  </li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#persona-3-usuario-secundario-paulo-henrique","title":"Persona 3 \u2013 Usu\u00e1rio Secund\u00e1rio: Paulo Henrique","text":"<p>Paulo Henrique trabalha na \u00e1rea administrativa da Secretaria de Sa\u00fade e \u00e9 respons\u00e1vel por acompanhar dados sobre os planos de sa\u00fade oferecidos aos servidores. No dia a dia, acessa frequentemente relat\u00f3rios, extratos e redes credenciadas para responder a demandas internas e encaminhar documentos a colegas. Embora tenha familiaridade com ferramentas digitais, sente frustra\u00e7\u00e3o quando precisa navegar por muitas p\u00e1ginas ou realizar m\u00faltiplos cliques para chegar at\u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. No escrit\u00f3rio, utiliza um desktop com dois monitores, mas tamb\u00e9m costuma usar o smartphone fora do hor\u00e1rio de trabalho. J\u00e1 precisou enviar carteirinhas digitais por e-mail com urg\u00eancia e ficou insatisfeito com a dificuldade de encontr\u00e1-las rapidamente. Para ele, produtividade e efici\u00eancia s\u00e3o fundamentais.</p> <p>Figura 3: Representa\u00e7\u00e3o da persona Paulo Henrique</p> <ul> <li>Nome: Paulo Henrique Ferreira  </li> <li>Idade: 52 anos  </li> <li>G\u00eanero: Masculino  </li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Servidor p\u00fablico \u2013 \u00e1rea administrativa da Secretaria de Sa\u00fade  </li> <li>N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o: Ensino superior completo em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica  </li> <li>Experi\u00eancia com tecnologia: Intermedi\u00e1ria (uso di\u00e1rio de sistemas internos e aplicativos administrativos)  </li> <li>Motiva\u00e7\u00f5es: Acompanhar gastos com sa\u00fade dos servidores, acessar relat\u00f3rios e documentos administrativos com agilidade  </li> <li>Frustra\u00e7\u00f5es: Interfaces pouco intuitivas, m\u00faltiplos cliques para acessar funcionalidades simples, lentid\u00e3o no sistema  </li> <li>Objetivos: Visualizar rede credenciada, consultas e extratos financeiros, obter carteirinhas digitais para envio r\u00e1pido a colaboradores  </li> <li>Frequ\u00eancia de uso do sistema: Semanal  </li> <li>Dispositivo utilizado: Desktop no trabalho e smartphone pessoal  </li> </ul> <p>Nota: O termo antiusu\u00e1rio refere-se a perfis que n\u00e3o utilizam o sistema, seja por desinteresse, dificuldades com tecnologia ou por preferirem alternativas presenciais. Apesar de n\u00e3o fazerem parte dos usu\u00e1rios ativos, sua exist\u00eancia \u00e9 relevante para compreender resist\u00eancias \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Pg 144 - 148. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096073/mod_resource/content/2/ihc-ux-%20Personas.pdf. Acesso em: 30 de abril de 2024</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de Personas com introdu\u00e7\u00e3o, objetivo, metodologia e personas Lucas Alves Isaque Camargos 1.1 02/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o de imagens para as personas Lucas Alves Isaque Camargos 1.2 02/05/2025 Atualizando as refer\u00eancias Lucas Alves Isaque Camargos 1.3 02/05/2025 Adicionando nova persona, hist\u00f3ria de cada persona, atualizando dados de cada um Lucas Alves Isaque Camargos 1.4 03/05/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do objetivo com foco em prioriza\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o de antiusu\u00e1rio Lucas Alves Isaque Camargos"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Vazquez e Sim\u00f5es (Engenharia de Requisitos), entrevista \u00e9 uma forma de di\u00e1logo estruturado em que o entrevistador busca respostas para quest\u00f5es previamente planejadas, visando obter informa\u00e7\u00f5es relevantes em um ambiente de confian\u00e7a e escuta ativa. Como parte do processo de entendimento do sistema GDF-Sa\u00fade, foram realizadas duas entrevistas com usu\u00e1rios do aplicativo, com o objetivo de coletar suas expectativas, necessidades e desafios no uso de solu\u00e7\u00f5es de sa\u00fade digital.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elicita\u00e7\u00e3o de requisitos foi realizada individualmente pelos analistas Ana Luiza e Isaque Camargos, seguindo roteiro baseado na t\u00e9cnica 5W + 2H:</p> <ul> <li>Roteiro flex\u00edvel: as perguntas puderam ser reordenadas conforme o di\u00e1logo.  </li> <li>Transcri\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o: as respostas foram transcritas e reformuladas para facilitar a extra\u00e7\u00e3o de requisitos, mantendo-se 100 % de acordo com a metodologia.  </li> <li>Cronograma: cada analista conduziu sua pr\u00f3pria sess\u00e3o conforme o cronograma original, que est\u00e1 na tabela 1.</li> <li>Requisitos: os requisitos extra\u00eddos est\u00e3o apresentados na tabela 2.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>Tabela 1: Participantes da t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o entrevista</p> Entrevistador Entrevistado Data Hora Local Dura\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares Gabriel celestino 30/04/2025 13:10 Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia em Engenharia (FCTE) 7:46 Isaque Camargos Marla Soares 01/05/2025 15:20 Casa da Entrevistada 13:03 <p>Fonte: Autoria de Isaque Camargos</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#gravacoes","title":"Grava\u00e7\u00f5es","text":"<p>Os Termos que nos permitem utilizar da imagem dos entrevistados est\u00e3o dispon\u00edveis aqui.</p> <p>A seguir as grava\u00e7\u00f5es das entrevistas:</p> <ul> <li>Grava\u00e7\u00e3o 1 (entrevista de Ana Luiza Soares com Gabriel Celestino): </li> </ul> <ul> <li>Grava\u00e7\u00e3o 2 (entrevista de Isaque Camargos com Marla Soares): </li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#perguntas-e-respostas-executadas","title":"Perguntas e respostas executadas:","text":"<p>As respostas a seguir foram transcritas por Ana Luiza Soares a partir da an\u00e1lise das grava\u00e7\u00f5es das entrevistas realizadas com os participantes. Segue as perguntas e respostas:</p> <ol> <li> <p>Qual \u00e9 o seu nome completo?</p> <p>Marla: Marla dos Santos Soares;</p> <p>Gabriel: Gabriel Celestino de Almeida.</p> </li> <li> <p>Quantos anos voc\u00ea tem?</p> <p>Marla: 48 anos;</p> <p>Gabriel: 19 anos.</p> </li> <li> <p>Em qual regi\u00e3o administrativa voc\u00ea mora?</p> <p>Marla: Ceil\u00e2ndia, Distrito Federal;</p> <p>Gabriel:  Ceil\u00e2ndia, Distrito Federal.</p> </li> <li> <p>Com que frequ\u00eancia voc\u00ea abre o GDF-Sa\u00fade?</p> <p>Marla: Uma ou duas vezes por m\u00eas;</p> <p>Gabriel: Poucas vezes, apenas quando precisa.</p> </li> <li> <p>Voc\u00ea acessa o app por celular, tablet ou computador?</p> <p>Marla: Pelo celular;</p> <p>Gabriel: Celular.</p> </li> <li> <p>Qual \u00e9 a sua fun\u00e7\u00e3o ou \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o no servi\u00e7o p\u00fablico?</p> <p>Marla: T\u00e9cnica de enfermagem, servidora da \u00e1rea de sa\u00fade;</p> <p>Gabriel: Como \u00e9 dependente n\u00e3o lembrou qual \u00e9 a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do titular do plano, mas ele \u00e9 estudante. </p> </li> <li> <p>Quais fun\u00e7\u00f5es do aplicativo voc\u00ea usa com mais frequ\u00eancia?</p> <p>Marla: Busca de cl\u00ednicas por especialidade m\u00e9dica;</p> <p>Gabriel: Utilizar a carteirinha, ver hist\u00f3rico de aprova\u00e7\u00e3o de exames e consultas.</p> </li> <li> <p>Voc\u00ea j\u00e1 buscou redes credenciadas no app? Como foi essa experi\u00eancia?</p> <p>Marla: sim, foi boa, mas sente falta de sistema de avalia\u00e7\u00e3o das cl\u00ednicas para pessoas que n\u00e3o tem conhecimento da \u00e1rea da sa\u00fade;</p> <p>Gabriel: Foi tranquilo.</p> </li> <li> <p>Voc\u00ea compartilha o app com algum dependente? Como faz isso hoje?</p> <p>Marla: Tem uma dependente, mas a dependente utiliza pelo pr\u00f3prio celular;</p> <p>Gabriel: Ele \u00e9 o dependente.</p> </li> <li> <p>Que tarefas de sa\u00fade voc\u00ea ainda faz de forma manual, sem usar o app?</p> <p>Marla: Faz quase tudo pelo aplicativo;</p> <p>Gabriel: Entrar em contato com o hospital/cl\u00ednicas.</p> </li> <li> <p>J\u00e1 teve dificuldade para achar algo espec\u00edfico no app?</p> <p>Marla: N\u00e3o;</p> <p>Gabriel: N\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Como prefere receber not\u00edcias sobre o plano (app, e-mail, SMS)?</p> <p>Marla: Gostaria de receber por SMS;</p> <p>Gabriel: Email e aplicativo.</p> </li> <li> <p>Como voc\u00ea checa o status de um pedido de exame? \u00c9 simples e r\u00e1pido?</p> <p>Marla: N\u00e3o utiliza pois quando faz o pedido na cl\u00ednica eles j\u00e1 autorizam imediatamente, ent\u00e3o n\u00e3o olha o hist\u00f3rico;</p> <p>Gabriel: Acha o processo claro e r\u00e1pido.</p> </li> <li> <p>J\u00e1 reparou alguma informa\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rico desatualizada ou errada?</p> <p>Marla: N\u00e3o percebeu erro no hist\u00f3rico relacionado ao aplicativo;</p> <p>Gabriel: N\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Quando pesquisa redes, como faz a filtragem por especialidade</p> <p>Marla: N\u00e3o teve dificuldade;</p> <p>Gabriel: N\u00e3o utilizou essa funcionalidade.</p> </li> <li> <p>Em que situa\u00e7\u00f5es voc\u00ea usa a carteirinha digital?</p> <p>Marla: Nunca abriu a carteirinha online, utiliza somente a f\u00edsica e nem sabia que havia carteirinha digital;</p> <p>Gabriel: Quando foi fazer o exame.</p> </li> <li> <p>J\u00e1 teve problema de conex\u00e3o ao exibir a carteirinha?</p> <p>Marla: N\u00e3o, pois n\u00e3o utiliza a carteirinha digital;</p> <p>Gabriel: Nunca teve problema.</p> </li> <li> <p>O extrato de cobran\u00e7a \u00e9 f\u00e1cil de entender?</p> <p>Marla: \u00c9 f\u00e1cil de entender, pois como utiliza pouco o plano de sa\u00fade, nunca teve gastos excessivos ou quantitativos o suficinete para ter dificuldades;</p> <p>Gabriel: Achou f\u00e1cil de entender.</p> </li> <li> <p>Voc\u00ea gostaria de receber alertas antes do vencimento da fatura?</p> <p>Marla: Gostaria;</p> <p>Gabriel: Acha que seria \u00fatil.</p> </li> <li> <p>Costuma olhar a aba de benef\u00edcios? Que dados seriam \u00fateis ali?</p> <p>Marla: N\u00e3o costuma olhar, mas gostaria de receber informa\u00e7\u00f5es sobre cl\u00ednicas novas, cl\u00ednicas pr\u00f3ximas a residencias, especialmente sobre especialidades mais espec\u00edficas que ficam masi centradas em regi\u00f5es como Plano Piloto;</p> <p>Gabriel: Ele n\u00e3o utiliza essa aba, mas acha que seria util saber o que pode fazer e aonde.</p> </li> <li> <p>As not\u00edcias do plano s\u00e3o relevantes? Como torn\u00e1-las mais \u00fateis?</p> <p>Marla: S\u00e3o relevantes sim, para acompanhar principalmente os descontos;</p> <p>Gabriel: \u00c9 util para saber o que ele pode fazer ou n\u00e3o, quais s\u00e3o as mudan\u00e7as, mas essa parte quase nunca foi usada.</p> </li> <li> <p>Qual parte do app voc\u00ea acha mais confusa ou lenta?</p> <p>Marla: Acha que os valores dos descontos n\u00e3o s\u00e3o claros, pela diferen\u00e7a da taxa de cooparticpa\u00e7\u00e3o entre as cl\u00ednicas, gostaria que tivesse especificado um valor espec\u00edfico da consulta em cada cl\u00ednica;</p> <p>Gabriel: N\u00e3o soube descrever, achou o aplictivo bom no geral.</p> </li> <li> <p>Como avalia a velocidade de carregamento das telas?</p> <p>Marla: Acha uma velocidade boa;</p> <p>Gabriel: Achou r\u00e1pido.</p> </li> <li> <p>Voc\u00ea se sente seguro ao acessar dados pessoais no app?</p> <p>Marla: Sim;</p> <p>Gabriel: Sim.</p> </li> <li> <p>J\u00e1 houve falhas t\u00e9cnicas que impediram o uso cr\u00edtico do app?</p> <p>Marla: Nunca teve problema;</p> <p>Gabriel: Nunca passou por uma situa\u00e7\u00e3o dessa.</p> </li> <li> <p>Gostaria de agendar consultas pelo app, integrando com redes credenciadas?</p> <p>Marla: Gostaria de ter, pois ajudaria a gerenciar sua agenda, pois hoje em dia faz o agendamento de consultas via telefone;</p> <p>Gabriel: Gostaria dessa funcionalidade, acha que o aplicativo seria bem mais utilizado.</p> </li> <li> <p>Seria \u00fatil conectar o app ao ConectaSUS ou outros sistemas?</p> <p>Marla: Acha que n\u00e3o seria util, pois como s\u00e3o consultas particulares, por\u00e9m acha que no futuro eles estariam conectado, mas n\u00e3o algo previsto pro presente;</p> <p>Gabriel: Essa pergunta n\u00e3o foi realizada a ele pois durante o \"aquecimento\" para a entrevista foi perguntado se ele tinha conhecimento do ConectaSUS e ele n\u00e3o sabia o que era.</p> </li> <li> <p>Se s\u00f3 pud\u00e9ssemos melhorar uma fun\u00e7\u00e3o, qual seria prioridade?</p> <p>Marla: Acha que tem mais opini\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de plano do que a n\u00edvel de aplicativo;</p> <p>Gabriel: Gostaria de integralizar o aplicativo GDF-Sa\u00fade com as redes credenciadas.</p> </li> <li> <p>Que novos recursos s\u00e3o essenciais nos pr\u00f3ximos seis meses?</p> <p>Marla: Separar as redes credenciadas por regi\u00f5es administrativas e por avalia\u00e7\u00e3o;</p> <p>Gabriel: Mostrar aonde voc\u00ea pode fazer a consultas e integraliza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Como voc\u00ea definiria que o app est\u00e1 \u201cfuncionando bem\u201d?</p> <p>Marla: Acha que atualmente ele est\u00e1 funcionando bem, n\u00e3o tem nada a relatar;</p> <p>Gabriel: Se ele consegue ter acesso a carteirinha, hist\u00f3rico e extrato</p> </li> <li> <p>Que tipo de feedback voc\u00ea gostaria de enviar aos desenvolvedores?</p> <p>Marla: N\u00e3o teve nenhuma reclama\u00e7\u00e3o a declarar;</p> <p>Gabriel: N\u00e3o foi perguntado pois j\u00e1 foi respondido na pergunta 28.</p> </li> <li> <p>Mais algum coment\u00e1rio ou sugest\u00e3o final?</p> <p>Marla: N\u00e3o;</p> <p>Gabriel: N\u00e3o tem.</p> </li> </ol>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>A partir das entrevistas foram elicitados os seguintes requisitos na tabela 2, mas antes de analisar a tabela, observe que:</p> <ul> <li>EN0x: identificador de cada requisito elicitado pela entrevista  </li> <li>RF: Requisito Funcional  </li> <li>RNF: Requisito N\u00e3o Funcional  </li> <li>Implementado: campo em branco para posterior preenchimento  </li> </ul> <p>Tabela 2 \u2013 Requisitos Elicitados</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Tipo Implementado EN01 Permitir ao usu\u00e1rio pesquisar cl\u00ednicas e profissionais credenciados por especialidade. RF sim EN02 Oferecer filtros de rede credenciada por regi\u00e3o administrativa e especialidade. RF sim EN03 Disponibilizar sistema de avalia\u00e7\u00e3o de cl\u00ednicas com notas e coment\u00e1rios. RF n\u00e3o EN04 Exibir carteirinha digital mesmo sem conex\u00e3o (modo offline). RF n\u00e3o EN05 Permitir configura\u00e7\u00e3o de recebimento de notifica\u00e7\u00f5es via app, SMS ou e-mail. RF n\u00e3o EN06 Enviar alertas ao usu\u00e1rio antes do vencimento da fatura. RF n\u00e3o EN07 Permitir agendamento de consultas e exames diretamente pelo aplicativo. RF n\u00e3o EN08 Exibir valor espec\u00edfico de consulta em cada cl\u00ednica credenciada. RF n\u00e3o EN09 Apresentar novas cl\u00ednicas e cl\u00ednicas pr\u00f3ximas de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. RF n\u00e3o EN10 Interface intuitiva com filtros e menus claramente identificados. RNF sim EN11 Garantir carregamento r\u00e1pido e flu\u00eddo de todas as telas. RNF sim EN12 Assegurar seguran\u00e7a no acesso e armazenamento de dados pessoais. RNF sim <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Isaque Camargos</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>VAZQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.kufunda.net/publicdocs/Engenharia%20de%20Requisitos%20software%20orientado%20ao%20neg\u00f3cio%20(Carlos%20Eduardo%20Vazquez%20etc.).pdf. Acesso em: 23 abr. 2025.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 23/04/2025 Introdu\u00e7\u00e3o e requisitos iniciais Isaque Camargos Ana Luiza Soares 1.1 01/05/2025 Respostas de umas das entrevistas e alguns dos requisitos elicitados Ana Luiza Soares Isaque Camargos 1.2 01/05/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o das respostas das entrevistas, adi\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados e ajustes na entrodu\u00e7\u00e3o, metodologia e grava\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares e Isaque Camargos Yzabella Miranda 1.3 03/05/2025 Corre\u00e7\u00e3o de bug na contagem das perguntas e adi\u00e7\u00e3o dos termos de consentimento Isaque Camargos Yzabella Miranda"},{"location":"elicitacao/tecnicas/glossario/","title":"Gloss\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/glossario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o de um gloss\u00e1rio atua tanto como ferramenta de gest\u00e3o quanto como documento orientador, consolidando a linguagem t\u00e9cnica essencial para a compreens\u00e3o de processos e regras espec\u00edficas de um dom\u00ednio. No contexto do aplicativo escolhido, GDF Sa\u00fade, plano de sa\u00fade suplementar para servidores p\u00fablicos do Distrito Federal, essa sistematiza\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental devido \u00e0 complexidade de termos que exigem precis\u00e3o para evitar falhas na comunica\u00e7\u00e3o entre benefici\u00e1rios, gestores e prestadores.</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/glossario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>De acordo com Vazquez (2016), para identificar os termos candidatos ao gloss\u00e1rio, deve-se prestar aten\u00e7\u00e3o a termos que apresentem uma ou mais das seguintes caracter\u00edsticas:</p> <ul> <li>\u00danicos para o dom\u00ednio;</li> <li>Com mais de uma defini\u00e7\u00e3o;</li> <li>Com defini\u00e7\u00e3o distinta do senso comum;</li> <li>Com defini\u00e7\u00f5es n\u00e3o intuitivas;</li> <li>T\u00e9cnicos do neg\u00f3cio;</li> <li>Abrevia\u00e7\u00f5es e siglas;</li> <li>Sin\u00f4nimos e ant\u00f4nimos.</li> </ul> <p>A aplica\u00e7\u00e3o desses crit\u00e9rios permite selecionar termos relevantes e garantir que o gloss\u00e1rio seja claro, \u00fatil e coerente com o contexto espec\u00edfico do sistema.</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/glossario/#glossario_1","title":"Gloss\u00e1rio","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o desse gloss\u00e1rio, foi utilizado as seguintes as fontes prim\u00e1rias:  </p> <ol> <li>Portaria n\u00ba 127/2024 que regulamenta os processos do GDF Sa\u00fade  </li> <li>Cat\u00e1logo de Normas do INAS-DF </li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de Requisitos </li> </ol> <p>Na Tabela 1, os termos cr\u00edticos do GDF Sa\u00fade foram organizados e detalhados, com \u00eanfase em sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e impacto operacional. Essa abordagem visa assegurar alinhamento entre todas as partes envolvidas, desde a solicita\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias at\u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o de portarias regulat\u00f3rias, garantindo transpar\u00eancia e efic\u00e1cia na gest\u00e3o do plano.</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/glossario/#termos-do-glossario","title":"Termos do Gloss\u00e1rio","text":"<p>Tabela 1 \u2013 Termos do Gloss\u00e1rio</p> Termo Defini\u00e7\u00e3o Benefici\u00e1rio Indiv\u00edduos cobertos pelo plano (titulares, dependentes ou optantes). Termo \u00fanico do dom\u00ednio, com regras espec\u00edficas de elegibilidade e direitos. INAS Sigla para Instituto de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade dos Servidores do Distrito Federal. Entidade gestora do plano. Termo t\u00e9cnico e \u00fanico do dom\u00ednio. GDF SA\u00daDE Nome do plano de sa\u00fade suplementar para servidores p\u00fablicos do DF. Sigla com defini\u00e7\u00e3o restrita ao contexto institucional. Cobertura Conjunto de servi\u00e7os e procedimentos inclu\u00eddos no plano. Defini\u00e7\u00e3o distinta do senso comum (ex.: n\u00e3o inclui cirurgias est\u00e9ticas). Car\u00eancia Per\u00edodo de espera para acesso a servi\u00e7os ap\u00f3s ades\u00e3o. Termo t\u00e9cnico com prazos espec\u00edficos (ex.: 300 dias para parto). TABGDFSA\u00daDE Sigla para Tabela de Procedimentos e Eventos em Sa\u00fade. Lista t\u00e9cnica de servi\u00e7os obrigatoriamente cobertos, com c\u00f3digos e crit\u00e9rios. DUT Sigla para Diretrizes de Utiliza\u00e7\u00e3o. Crit\u00e9rios cl\u00ednicos pr\u00e9-definidos para aprova\u00e7\u00e3o de procedimentos (ex.: necessidade comprovada de quimioterapia). Coparticipa\u00e7\u00e3o Pagamento parcial do benefici\u00e1rio pelos servi\u00e7os utilizados. Termo t\u00e9cnico com percentuais vari\u00e1veis (ex.: 30% para consultas). Servidor Funcion\u00e1rio p\u00fablico do DF eleg\u00edvel como titular. Termo \u00fanico do dom\u00ednio, com subcategorias (ativo, inativo, comissionado). Dependente Familiares vinculados ao titular (ex.: filhos at\u00e9 24 anos). Regras espec\u00edficas de inclus\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o. Termo com defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o intuitiva. Autoriza\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via Avalia\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para procedimentos n\u00e3o urgentes. Processo t\u00e9cnico para evitar custos n\u00e3o cobertos. Rede de Atendimento Prestadores de servi\u00e7os credenciados pelo INAS. Termo t\u00e9cnico que restringe atendimentos a hospitais/cl\u00ednicas contratadas. CID Sigla para Classifica\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica Internacional de Doen\u00e7as (10\u00aa revis\u00e3o). Base para diagn\u00f3sticos cobertos, especialmente em sa\u00fade mental. Exclus\u00f5es Servi\u00e7os n\u00e3o cobertos pelo plano (ex.: terapias alternativas). Lista detalhada com defini\u00e7\u00f5es n\u00e3o intuitivas (ex.: check-up sem sintomas). Portaria Ato administrativo que regulamenta o plano (ex.: Portaria n\u00ba 127/2024). Termo jur\u00eddico espec\u00edfico do contexto brasileiro. Processo Administrativo Tramita\u00e7\u00e3o formal de solicita\u00e7\u00f5es ou recursos no INAS. Termo t\u00e9cnico com etapas definidas (ex.: revis\u00e3o de cobertura). Documentos para Admiss\u00e3o Exig\u00eancias para cadastro no plano (ex.: CPF, comprovante de resid\u00eancia). Lista t\u00e9cnica com crit\u00e9rios espec\u00edficos por categoria (titular/dependente). <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Yzabella Miranda</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/glossario/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":"<p>A partir da an\u00e1lise dos conceitos relacionados ao dom\u00ednio do GDF Sa\u00fade, identificaram-se requisitos cr\u00edticos para o funcionamento do sistema, descritos na Tabela 2. Cada requisito foi associado a um termo do gloss\u00e1rio (indicado pela sigla GLO seguida de um n\u00famero) e classificado como Requisito Funcional (RF) ou Requisito N\u00e3o Funcional (RNF), conforme sua natureza operacional ou t\u00e9cnica.</p> <p></p> <p>Tabela 1 \u2013 Requisitos Elicitados</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Tipo Implementado GL001 Permitir cadastro de titulares, dependentes e optantes com valida\u00e7\u00e3o de documentos (CPF, comprovante de resid\u00eancia). RF n\u00e3o GL002 Verificar se procedimentos est\u00e3o na TABGDFSA\u00daDE e atendem \u00e0s DUT antes da autoriza\u00e7\u00e3o. RF n\u00e3o GL003 Bloquear procedimentos sujeitos a car\u00eancia (ex.: parto ap\u00f3s 300 dias) at\u00e9 cumprimento do prazo. RF n\u00e3o GL004 Aplicar percentuais de coparticipa\u00e7\u00e3o conforme tipo de atendimento (ex.: 30% para consultas). RF sim GL005 Exigir solicita\u00e7\u00e3o m\u00e9dica e an\u00e1lise t\u00e9cnica do INAS para procedimentos eletivos por meio do aplicativo. RF n\u00e3o GL006 Permitir agendamento e pagamento autom\u00e1tico para prestadores da Rede de Atendimento. RF n\u00e3o GL007 Rejeitar automaticamente solicita\u00e7\u00f5es de procedimentos listados em Exclus\u00f5es de acordo com o CID. (ex.: cirurgias est\u00e9ticas). RF sim GL008 Validar o v\u00ednculo ativo/inativo do servidor com o GDF para elegibilidade. RF sim GL009 Validar a elegibilidade do dependente de acordo com as diretrizes do aplicativo. RF sim GL010 Garantir conformidade com a Portaria n\u00ba 127/2024 e legisla\u00e7\u00f5es complementares (ex.: Lei n\u00ba 3.831/2006). RNF sim GL011 Manter sistema dispon\u00edvel 24/7 para autoriza\u00e7\u00f5es de urg\u00eancia/emerg\u00eancia. RNF sim GL012 Criptografar dados sens\u00edveis (ex.: documentos) conforme LGPD. RNF sim GL013 Processar autoriza\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias em at\u00e9 10 dias \u00fateis (conforme prazos do Cap\u00edtulo VI). RNF sim GL014 Comunicar-se com a folha de pagamento do GDF para descontos de mensalidades. RNF sim <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Yzabella Miranda</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/glossario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>VAZQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. 1. ed. Rio de Janeiro: Brasport, 2016.\u200b</p> <p>INAS. Portaria n\u00ba 127, de 13 de dezembro de 2024. Regulamenta os processos operacionais do GDF Sa\u00fade. Bras\u00edlia: Secretaria de Estado de Sa\u00fade, 2024. Dispon\u00edvel em: https://inas.df.gov.br/wp-content/uploads/2024/12/Portaria-no127-de-13-de-dezembro-de-2024-Regulamento-GDF-Saude-baixa.pdf. Acesso em: 15 jul. 2024.</p> <p>INAS-DF. Normas e Regulamenta\u00e7\u00f5es. Bras\u00edlia: Instituto de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade do Distrito Federal, 2024. Dispon\u00edvel em: https://www.inas.df.gov.br/normas-e-regulamentacoes/. Acesso em: 15 jul. 2024.</p> <p>INAS-DF. Requisitos e Documentos T\u00e9cnicos. Bras\u00edlia: Instituto de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade do Distrito Federal, 2024. Dispon\u00edvel em: https://www.inas.df.gov.br/requisitos-e-documentos/. Acesso em: 15 jul. 2024.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/glossario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 01/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento da elicita\u00e7\u00e3o com a t\u00e9cnica gloss\u00e1rio Ana Luiza Soares e Yzabella Miranda Isaque Camargos 1.1 02/05/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o da tabela e adi\u00e7\u00e3o da metodologia Ana Luiza Soares e Yzabella Miranda Isaque Camargos"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/","title":"T\u00e9cnica de Elicita\u00e7\u00e3o: Grupo Focal","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O grupo focal \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que consiste em uma discuss\u00e3o estruturada com um grupo de usu\u00e1rios ou stakeholders, mediada por um facilitador, com o objetivo de explorar percep\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es e sugest\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a um sistema ou produto.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica do grupo focal envolve reunir de forma presencial ou remota um grupo de participantes representativos do p\u00fablico-alvo. Um moderador conduz a conversa com base em perguntas previamente preparadas, promovendo o debate entre os integrantes. Os dados coletados nessa intera\u00e7\u00e3o ajudam a identificar necessidades, problemas e ideias valiosas para a defini\u00e7\u00e3o de requisitos do sistema. Foi realizada pela integrante Yzabella Miranda com os usu\u00e1rios Victor Schmidt e Marcos Goulart, a Tabela 1 apresenta os dados dos participantes da reuni\u00e3o. </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#dados-da-reuniao","title":"Dados da Reuni\u00e3o","text":"<p>Tabela 1: Participantes</p> Participantes Idade Frequ\u00eancia de Uso do App Perfil de Uso Marcos Goulart 20 A cada 2 a 3 meses Usa para exames e consultas Victor Schmidt 20 1x por semana Novo usu\u00e1rio, ainda explorando <p>Autor: Matheus de Alc\u00e2ntara</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#discussao-em-secoes","title":"Discuss\u00e3o em Se\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#1-experiencia-do-usuario","title":"1. Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>Marcos considera que o app poderia ser mais organizado, com se\u00e7\u00f5es e categorias. J\u00e1 Victor o achou intuitivo at\u00e9 ent\u00e3o, embora reconhe\u00e7a que ainda est\u00e1 conhecendo suas funcionalidades. </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#2-funcionalidades-essenciais","title":"2. Funcionalidades Essenciais","text":"<p>Foi apontada a aus\u00eancia de funcionalidades como avalia\u00e7\u00e3o de cl\u00ednicas ap\u00f3s atendimento, e a exibi\u00e7\u00e3o de retornos m\u00e9dicos relacionados a exames solicitados.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#3-acompanhamento-e-notificacoes","title":"3. Acompanhamento e Notifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Os participantes sugeriram notifica\u00e7\u00f5es sobre abertura de agendas, retornos pendentes e alertas de cancelamento de hor\u00e1rios desejados.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#4-seguranca","title":"4. Seguran\u00e7a","text":"<p>Ambos expressaram preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a: aus\u00eancia de autentica\u00e7\u00e3o em duas etapas, uso de login via Google e vulnerabilidade em caso de perda do celular. Recomendam o uso exclusivo de login via GovBR.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#5-melhorias-e-sugestoes","title":"5. Melhorias e Sugest\u00f5es","text":"<p>Sugerem reorganiza\u00e7\u00e3o da interface com agrupamento por categorias, melhorias no feedback visual do app e divulga\u00e7\u00e3o de funcionalidades novas. Victor, como desenvolvedor, tamb\u00e9m aponta a falta de comunica\u00e7\u00e3o do time t\u00e9cnico com os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#conclusao-da-reuniao","title":"Conclus\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o evidenciou que, apesar de \u00fatil em determinadas situa\u00e7\u00f5es, o aplicativo apresenta diversas falhas de usabilidade, seguran\u00e7a e comunica\u00e7\u00e3o. As sugest\u00f5es dos participantes refor\u00e7am a necessidade de repensar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, aprimorar a seguran\u00e7a e tornar o app mais informativo e transparente.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#recomendacoes-para-o-aplicativo","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es para o Aplicativo","text":"<ul> <li>Adotar login exclusivo por GovBR.</li> <li>Implementar autentica\u00e7\u00e3o em dois fatores.</li> <li>Permitir avalia\u00e7\u00e3o de atendimentos.</li> <li>Notificar sobre retornos e novas vagas.</li> <li>Reestruturar a interface por categorias.</li> <li>Exibir atualiza\u00e7\u00f5es de funcionalidades.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>As tabelas 2 e 3 listadas a seguir cont\u00e9m os requisitos que foram elicitados durante a realiza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#legendas","title":"Legendas","text":"<p>Tabela 1.1: Legenda dos identificadores</p> Identificador Descri\u00e7\u00e3o RF Requisito Funcional RNF Requisito N\u00e3o Funcional GFXX Requisito n\u00famero XX elicitado pelo Grupo Focal <p>Autor: Matheus de Alc\u00e2ntara</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"<p>Tabela 2: Requisitos funcionais</p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Implementado RF O sistema deve permitir ao usu\u00e1rio avaliar uma cl\u00ednica ap\u00f3s o atendimento. GF01 N\u00e3o RF O sistema deve notificar o usu\u00e1rio sobre retornos m\u00e9dicos pendentes. GF02 N\u00e3o RF O sistema deve notificar o usu\u00e1rio sobre abertura de agenda e cancelamentos de hor\u00e1rios de interesse. GF03 N\u00e3o RF O sistema deve exibir os exames solicitados e associar aos respectivos retornos m\u00e9dicos. GF04 N\u00e3o RF O sistema deve divulgar informa\u00e7\u00f5es sobre novas funcionalidades no aplicativo. GF05 Sem certeza ainda RF O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio favorite hor\u00e1rios de consulta desejados. GF06 N\u00e3o RF O sistema deve alertar o usu\u00e1rio caso algum hor\u00e1rio favorito fique dispon\u00edvel por desist\u00eancia. GF07 N\u00e3o RF O sistema deve permitir ao usu\u00e1rio visualizar um hist\u00f3rico de consultas e exames realizados. GF08 Sem certeza ainda RF O sistema deve oferecer um canal para o usu\u00e1rio enviar feedback sobre atendimentos. GF09 N\u00e3o RF O sistema deve exibir notifica\u00e7\u00f5es sobre prazos importantes relacionados a consultas e exames. GF10 N\u00e3o <p>Autor: Matheus de Alc\u00e2ntara</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p>Tabela 3: Requisitos n\u00e3o funcionais</p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID RNF O sistema deve exigir autentica\u00e7\u00e3o via GovBR para login. GF11 RNF O sistema deve incluir autentica\u00e7\u00e3o em dois fatores para acesso aos dados de sa\u00fade. GF12 RNF O sistema deve ter uma interface organizada em categorias. GF13 RNF O sistema deve ser transparente quanto ao uso e seguran\u00e7a dos dados do usu\u00e1rio. GF14 RNF O sistema deve garantir que informa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas estejam acess\u00edveis em at\u00e9 tr\u00eas cliques. GF15 RNF O sistema deve manter hist\u00f3rico de notifica\u00e7\u00f5es acess\u00edvel ao usu\u00e1rio por no m\u00ednimo 6 meses. GF16 RNF O sistema deve apresentar desempenho adequado, respondendo a intera\u00e7\u00f5es em at\u00e9 2 segundos. GF17 RNF O sistema deve ser compat\u00edvel com diferentes vers\u00f5es do Android e iOS, a partir das vers\u00f5es mais utilizadas no mercado. GF18 <p>Autor: Matheus de Alc\u00e2ntara</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#lista-de-verificacao-grupo-focal","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o \u2013 Grupo Focal","text":"ID Item de verifica\u00e7\u00e3o Autor Refer\u00eancia Q1 O objetivo da reuni\u00e3o est\u00e1 claro para todos os participantes? Matheus de Alc\u00e2ntara Q2 A reuni\u00e3o foi realizada com representantes dos usu\u00e1rios? Matheus de Alc\u00e2ntara Q3 Foi definida uma pauta com os principais temas da discuss\u00e3o? Matheus de Alc\u00e2ntara Q4 O facilitador conduziu a sess\u00e3o de forma neutra e produtiva? Matheus de Alc\u00e2ntara Q5 Os participantes foram incentivados a dar suas opini\u00f5es livremente? Matheus de Alc\u00e2ntara Q6 A sess\u00e3o foi gravada ou registrada por algu\u00e9m para garantir que nada fosse perdido? Matheus de Alc\u00e2ntara Q7 Foi preparado algum material de apoio, como prot\u00f3tipos ou exemplos, para facilitar a discuss\u00e3o? Matheus de Alc\u00e2ntara Q8 Os resultados da reuni\u00e3o ser\u00e3o compartilhados com os envolvidos para revis\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o? Matheus de Alc\u00e2ntara <p>Autor: Matheus de Alc\u00e2ntara</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#video-da-elicitacao","title":"V\u00eddeo da elicita\u00e7\u00e3o","text":"<p>V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o do grupo focal</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<p>WIEGERS, Karl; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3rd Edition. Microsoft Press, 2013. Dispon\u00edvel em: https://olivroqueaprende.com/WDK/Software_Requirements_3rd_Edition.pdf. Acesso em: 01 de maio 2025.</p> <p> </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/grupo_focal/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o inicial do documento com as tabelas dos requisitos elicitados e seus tipos. A participante Yzabella Miranda realizou a reuni\u00e3o. Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan <code>1.1</code> 02/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o do artefato e atualiza\u00e7\u00e3o dos links para criar uma nova guia no navegador para melhor usabilidade Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan <code>1.2</code> 02/05/2025 Ajuste de tabela, link de imagens e enumera\u00e7\u00e3o de requisios funcionais e n\u00e3o funcionais Yzabella Miranda Othavio Bolzan <code>1.3</code> 03/05/2025 Adicionar v\u00eddeo da elicita\u00e7\u00e3o integrado ao documento Matheus de Alc\u00e2ntara Othabio Bolzan"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos baseada na imagina\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos de uso. Por meio de uma an\u00e1lise individual, os participantes se colocam no lugar de um usu\u00e1rio comum do sistema e descrevem funcionalidades e caracter\u00edsticas desejadas. Esta se\u00e7\u00e3o apresenta os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais elicitados para o aplicativo GDF Sa\u00fade por meio dessa t\u00e9cnica.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de introspec\u00e7\u00e3o foi conduzido individualmente pelos participantes Lucas Alves Oliveira dos Santos e Othavio Araujo Bolzan, seguindo o cronograma apresentado na tabela 1. Cada participante imaginou-se utilizando o aplicativo GDF Sa\u00fade em situa\u00e7\u00f5es diversas. A partir dessas cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos de usos, foram definidos os requisitos desejados, que foram organizados em duas tabelas: Requisitos Funcionais (Tabela 2) e Requisitos N\u00e3o-Funcionais (Tabela 3).</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#cronograma-tabela-1","title":"Cronograma - tabela 1","text":"<p><p>Tabela 1: Participantes da t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o introspec\u00e7\u00e3o.</p></p> Nome Data Hora Othavio Bolzan 23/04/2025 09:10 Lucas Alves 23/04/2025 10:00 <p><p>Fonte: Lucas Alves e Othavio Bolzan.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#participantes","title":"Participantes","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#othavio-bolzan","title":"Othavio Bolzan","text":"<p>J\u00e1 que o aplicativo oferece servi\u00e7os de um plano de sa\u00fade, imaginei-me como um benefici\u00e1rio buscando uma rede credenciada pr\u00f3xima que oferecesse atendimentos com neurologistas. A partir disso, refleti sobre os filtros e funcionalidades que o aplicativo deveria oferecer, bem como sobre sua interface, de modo a facilitar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#lucas-alves","title":"Lucas Alves","text":"<p>Considerando que o aplicativo \u00e9 destinado a benefici\u00e1rios de um plano de sa\u00fade, pensei na import\u00e2ncia de incluir uma se\u00e7\u00e3o financeira de f\u00e1cil acesso. Isso se deve \u00e0 necessidade de acessar documentos como o demonstrativo de despesas m\u00e9dicas para o imposto de renda, exigido ao menos uma vez por ano, ou mesmo para solicitar reembolsos de consultas e procedimentos n\u00e3o cobertos pelo plano. Portanto, essa funcionalidade se mostra essencial e bastante \u00fatil para os usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#legenda-para-as-tabelas-2-e-3","title":"Legenda para as tabelas 2 e 3","text":"<ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00ba x  </li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00ba x  </li> <li>ISx: Requisito n\u00ba x elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o  </li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#tabela-2-requisitos-funcionais","title":"Tabela 2: Requisitos Funcionais","text":"Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Implementado RF01 O aplicativo permite agendar consultas m\u00e9dicas. IS01 N\u00e3o RF02 O aplicativo mostra e possibilita filtrar a lista de m\u00e9dicos, exames e especialidades dispon\u00edveis. IS02 Sim RF03 O aplicativo permite consultar o resultado de exames laboratoriais. IS03 N\u00e3o RF04 O aplicativo permite consultar o hist\u00f3rico de atendimentos. IS04 Sim RF05 O aplicativo permite cancelar consultas. IS05 N\u00e3o RF06 O aplicativo exibe e filtra locais de atendimento pr\u00f3ximos. IS06 Sim RF07 O aplicativo envia notifica\u00e7\u00f5es de confirma\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o de agendamento. IS07 N\u00e3o RF08 O aplicativo permite baixar comprovantes de agendamento. IS08 N\u00e3o RF09 O aplicativo permite acessar a carteirinha digital do plano IS09 Sim RF10 O aplicativo permite gerar e baixar demonstrativos de despesas m\u00e9dicas para imposto de renda. IS10 Sim RF11 O aplicativo permite consultar o hist\u00f3rico de demonstrativos de IR de anos anteriores. IS11 Sim RF12 O aplicativo envia notifica\u00e7\u00e3o quando o demonstrativo de IR estiver dispon\u00edvel. IS12 N\u00e3o <p><p>Fonte: Lucas Alves e Othavio Bolzan.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#tabela-3-requisitos-nao-funcionais","title":"Tabela 3: Requisitos N\u00e3o-Funcionais","text":"Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Implementado RNF01 Deve ter interface clara e adaptada para idosos e pessoas com baixa familiaridade tecnol\u00f3gica. IS13 Parcial RNF02 O tempo m\u00e9dio de resposta entre telas n\u00e3o deve ultrapassar 2 segundos. IS14 Sim RNF03 O aplicativo deve oferecer suporte por chat ou telefone. IS15 Sim RNF04 A carteirinha digital deve ser acess\u00edvel com no m\u00e1ximo 2 cliques a partir da tela inicial. IS16 Sim RNF05 Deve estar dispon\u00edvel para Android e iOS. IS17 Sim RNF06 Deve apresentar alto n\u00edvel de seguran\u00e7a no armazenamento de dados sens\u00edveis (como CPF e resultados m\u00e9dicos). IS18 Sim RNF07 Deve funcionar de forma offline para acesso \u00e0 carteirinha e hist\u00f3rico de consultas. IS19 N\u00e3o RNF08 O aplicativo deve ser compat\u00edvel com leitores de tela para garantir acessibilidade a pessoas com deficiencia visual. IS20 N\u00e3o <p><p>Fonte: Lucas Alves e Othavio Bolzan.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>A t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o revelou-se eficaz para identificar requisitos que refletem as necessidades reais dos usu\u00e1rios do aplicativo GDF Sa\u00fade. Os requisitos elicitados destacam tanto funcionalidades j\u00e1 implementadas quanto oportunidades de melhoria, como a inclus\u00e3o de suporte offline e maior acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia visual. Al\u00e9m disso, a an\u00e1lise evidenciou a import\u00e2ncia de uma interface intuitiva e de funcionalidades financeiras acess\u00edveis, que atendam \u00e0s demandas espec\u00edficas dos benefici\u00e1rios. Esses insights refor\u00e7am o potencial do aplicativo em oferecer uma experi\u00eancia mais completa e inclusiva, alinhada \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios. A introspec\u00e7\u00e3o, portanto, contribuiu significativamente para a compreens\u00e3o das necessidades do p\u00fablico-alvo e para o direcionamento de futuras melhorias no aplicativo.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#video-de-apresentacao-da-elicitacao","title":"V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da Elicita\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o de Apresenta\u00e7\u00e3o - Introspec\u00e7\u00e3o \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos introspec\u00e7\u00e3o   \ud83d\udd17 Assistir no YouTube</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096086/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 23/04/2025.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspeccao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 23/04/2025 Introdu\u00e7\u00e3o e requisitos iniciais Lucas Alves e Othavio Bolzan Kaleb Macedo 1.1 23/04/2025 Revis\u00e3o e ajustes nas tabelas Lucas Alves e Othavio Bolzan Kaleb Macedo"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/","title":"Question\u00e1rio de Perfil de Usu\u00e1rio - Aplicativo GDF-Sa\u00fade","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente relat\u00f3rio tem como objetivo apresentar uma an\u00e1lise detalhada do perfil dos usu\u00e1rios do aplicativo GDF-Sa\u00fade. Trata-se de uma iniciativa que visa compreender melhor o uso do aplicativo, os problemas enfrentados, as expectativas dos usu\u00e1rios, al\u00e9m de levantar oportunidades de melhoria baseadas em dados reais. O estudo \u00e9 parte integrante do processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos do sistema.</p> <p>Ao entender a viv\u00eancia dos benefici\u00e1rios com o aplicativo, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer crit\u00e9rios mais claros para evolu\u00e7\u00f5es no produto, alinhando a solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e0s reais necessidades da popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria do plano de sa\u00fade.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para este estudo foi utilizada uma t\u00e9cnica de coleta quantitativa, estruturada por meio de um question\u00e1rio eletr\u00f4nico. A metodologia foi orientada pelos seguintes princ\u00edpios:</p> <ul> <li> <p>Instrumento de Coleta:   Foi utilizado o Google Forms, permitindo a coleta de dados de forma \u00e1gil, segura e an\u00f4nima. O formul\u00e1rio respeitou integralmente os princ\u00edpios da LGPD \u2013 Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (Lei 13.709/2018).</p> </li> <li> <p>Composi\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio:   O question\u00e1rio foi composto por perguntas fechadas (de m\u00faltipla escolha ou escala) e abertas (respostas discursivas), abordando temas como:</p> </li> <li>Perfil demogr\u00e1fico</li> <li>Frequ\u00eancia e finalidade de uso</li> <li>Funcionalidades mais relevantes</li> <li>Problemas encontrados no uso do app</li> <li>N\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o e confiabilidade</li> <li> <p>Sugest\u00f5es, elogios e cr\u00edticas</p> </li> <li> <p>P\u00fablico-Alvo e Amostragem:   O question\u00e1rio foi direcionado a usu\u00e1rios e n\u00e3o usu\u00e1rios do aplicativo GDF-Sa\u00fade, benefici\u00e1rios do plano oferecido pelo Instituto de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade dos Servidores do GDF (INAS).</p> </li> <li> <p>Divulga\u00e7\u00e3o e Coleta:   A aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio foi realizada, por meio dos seguintes canais:</p> </li> <li>Grupos de WhatsApp com servidores p\u00fablicos usu\u00e1rios do INAS</li> <li>Divulga\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea em redes de contato pessoal e profissional dos autores</li> <li>Compartilhamento direto com colegas de trabalho, familiares e membros da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este relat\u00f3rio tem como finalidade analisar em profundidade as respostas obtidas por meio do question\u00e1rio aplicado a usu\u00e1rios e n\u00e3o usu\u00e1rios do aplicativo GDF-Sa\u00fade. Busca-se identificar perfis de uso, principais dificuldades enfrentadas, funcionalidades valorizadas, bem como oportunidades de melhoria a partir da experi\u00eancia real dos respondentes.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>As tabelas 1 e 2 listadas a seguir cont\u00e9m os requisitos que foram elicitados durante a realiza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Tipo Implementado IS01 Permitir acesso r\u00e1pido e est\u00e1vel \u00e0 carteirinha digital RF Sim IS02 Exibir extrato financeiro atualizado diariamente RF N\u00e3o IS03 Listar rede credenciada com filtro por regi\u00e3o, especialidade e tipo de atendimento RF Sim IS04 Mostrar hist\u00f3rico de consultas, exames e coparticipa\u00e7\u00f5es RF Sim IS05 Permitir visualiza\u00e7\u00e3o dos valores a serem cobrados no m\u00eas RF Sim IS06 Habilitar notifica\u00e7\u00f5es personalizadas por tipo (importantes, lembretes etc.) RF N\u00e3o IS07 Adicionar consulta \u00e0 rede odontol\u00f3gica RF Sim IS08 Oferecer ferramenta de busca por especialidade em determinada localidade RF Sim IS09 Visualizar status de autoriza\u00e7\u00f5es e solicita\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas em tempo real RF Sim"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Tipo Implementado IS10 O aplicativo deve apresentar alta disponibilidade (m\u00ednimo de 99% uptime) RNF N\u00e3o IS11 A interface deve ser intuitiva, acess\u00edvel e responsiva em smartphones Android e iOS RNF Sim IS12 O tempo de resposta das a\u00e7\u00f5es n\u00e3o deve ultrapassar 2 segundos RNF N\u00e3o IS13 As informa\u00e7\u00f5es exibidas devem ser claras, completas e atualizadas em tempo real RNF Sim IS14 O app deve ser compat\u00edvel com leitores de tela (acessibilidade digital) RNF N\u00e3o IS15 A seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio deve seguir os padr\u00f5es da LGPD RNF Sim IS16 O layout deve ser consistente com o portal oficial do plano RNF N\u00e3o"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#inas","title":"INAS","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#utiliza","title":"Utiliza","text":"<ul> <li>Majoritariamente usam</li> <li>Apenas poucos n\u00e3o utilizam</li> </ul> <p>Figura 1 da Utiliza\u00e7\u00e3o </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#ja-utilizou","title":"J\u00e1 Utilizou?","text":"<ul> <li>Grande maioria sim</li> </ul> <p>Figura 2 Utiliza\u00e7\u00e3o  </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#1-perfil-demografico-dos-participantes","title":"1. Perfil Demogr\u00e1fico dos Participantes","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#11-faixa-etaria","title":"1.1 Faixa Et\u00e1ria","text":"<p>As faixas et\u00e1rias mais recorrentes entre os respondentes s\u00e3o: - 45\u201354 anos - 55\u201364 anos - Seguida de 18\u201324 anos e 65 anos ou mais</p> <p>Figura 1: Faixa Et\u00e1ria </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#12-genero","title":"1.2 G\u00eanero","text":"<ul> <li>Feminino: maioria absoluta dos respondentes</li> <li>Masculino: minoria, embora presente em todas as faixas et\u00e1rias</li> </ul> <p>Figura 2: G\u00eanero </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#13-regiao-administrativa","title":"1.3 Regi\u00e3o Administrativa","text":"<p>As regi\u00f5es mais citadas incluem: - Ceil\u00e2ndia - Taguatinga - \u00c1guas Claras - Plano Piloto - Vicente Pires - Samambaia</p> <p>Figura 3: Regi\u00e3o Administrativa </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#14-escolaridade","title":"1.4 Escolaridade","text":"<ul> <li>Predomin\u00e2ncia de respondentes com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o ou ensino superior completo</li> <li>Pequena parcela com ensino m\u00e9dio completo/incompleto</li> </ul> <p>Figura 4: Escolaridade </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#15-ocupacao","title":"1.5 Ocupa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade s\u00e3o as \u00e1reas mais comuns</li> <li>Estudantes tamb\u00e9m t\u00eam presen\u00e7a significativa</li> </ul> <p>Figura 5: Ocupa\u00e7\u00e3o </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#16-outro-plano","title":"1.6 Outro Plano","text":"<ul> <li>Quase unanimidade s\u00e3o os que dizem n\u00e3o</li> <li>Poucos respondentes afirmam que usam outro plano fora o INAS</li> </ul> <p>Figura 6: Outro Plano </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#17-titular-ou-dependente","title":"1.7 Titular ou Dependente","text":"<ul> <li>Quase unanimidade s\u00e3o titulares</li> <li>Poucos respondentes afirmam que s\u00e3o dependentes</li> </ul> <p>Figura 7: Titular ou Dependente </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#18-dependentes","title":"1.8 Dependentes","text":"<ul> <li>Muitos afirmam que t\u00eam apenas 1 dependente  </li> <li>Poucos respondentes afirmam que 2</li> <li>Nenhum afirmou mais que 2 dependentes</li> </ul> <p>Figura 8: Dependentes </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#2-uso-e-frequencia-do-aplicativo","title":"2. Uso e Frequ\u00eancia do Aplicativo","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#21-frequencia-de-uso","title":"2.1 Frequ\u00eancia de Uso","text":"<ul> <li>A maioria relata utilizar o aplicativo raramente ou algumas vezes por semana</li> <li>Menor parte afirma uso di\u00e1rio ou sempre</li> </ul> <p>Figura 9: Frequ\u00eancia de Uso </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#22-finalidades-mais-comuns","title":"2.2 Finalidades Mais Comuns","text":"<p>As principais funcionalidades acessadas foram: - An\u00e1lise da rede credenciada - Visualiza\u00e7\u00e3o de exames - Acesso \u00e0 carteirinha digital - Consultas e extratos financeiros - Acesso \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es de sa\u00fade</p> <p>Figura 10: Finalidades Mais Comuns </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#23-funcionalidades-mais-importantes","title":"2.3 Funcionalidades Mais Importantes","text":"<p>As principais respostas foram: - An\u00e1lise da rede e visualiza\u00e7\u00e3o de exames - Nem sempre consigo ver a rede credenciada. - Extrato financeiro - Fraco este apliicativo - Ver o hist\u00f3rico de consultas. - Gostaria que o app tivesse mais clareza nas suas informa\u00e7\u00f5es - Acho o aplicativo pessimo - Pesquisar cl\u00ednicas. - Ver o valor a ser cobrado no m\u00eas - Saber gastos - Valores da Coparticipa\u00e7\u00e3o - Extrato dos procedimentos - Extrato de utiliza\u00e7\u00e3o atualizado diariamente - Nenhuma. - Consultas e exames</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#3-avaliacao-da-experiencia-do-usuario","title":"3. Avalia\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#31-erros-e-travamentos","title":"3.1 Erros e Travamentos","text":"<ul> <li>A maioria avaliou que apresenta frequentemente</li> <li>Parte afirma que sempre</li> <li>Alguns casos dizem que raramente</li> <li>Poucos dizem que nunca</li> </ul> <p>Figura 11: Erros e Travamentos  </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#32-escala-de-facilidade-de-uso-1-a-5","title":"3.2 Escala de Facilidade de Uso (1 a 5)","text":"<ul> <li>A maioria avaliou com notas entre 2 e 4</li> <li>Poucos atribu\u00edram nota m\u00e1xima (5)</li> <li>Casos extremos com nota 1 revelam problemas cr\u00edticos</li> </ul> <p>Figura 12: Escala de Facilidade </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#32-problemas-identificados","title":"3.2 Problemas Identificados","text":"<p>Aos que afirmaram sim a esta pergunta, as mais frequ\u00eantes s\u00e3o: - Travamentos constantes e lentid\u00e3o - Aplicativo que n\u00e3o abre ou fecha sozinho - Aus\u00eancia ou atraso no extrato financeiro e coparticipa\u00e7\u00e3o - Falta de informa\u00e7\u00f5es claras e atualizadas - Dificuldade de navega\u00e7\u00e3o e busca por especialidades</p> <p>Figura 13: Problemas Identificados </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#4-necessidades-e-expectativas","title":"4. Necessidades e Expectativas","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#41-atendimento-das-expectativas","title":"4.1 Atendimento das Expectativas","text":"<ul> <li>Em sua maioria, os participantes relataram que o aplicativo atende parcialmente \u00e0s expectativas</li> <li>Poucos relataram atendimento pleno</li> </ul> <p>Figura 14: Expectativa </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#42-atendimento-das-necessidades-de-saude","title":"4.2 Atendimento das Necessidades de Sa\u00fade","text":"<ul> <li>A maior parte relatou que n\u00e3o atende completamente suas necessidades</li> <li>Problemas de funcionalidade t\u00eam impacto direto nessa percep\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Figura 15: Finalidades Mais Comuns </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#43-adicao-de-funcionalidade","title":"4.3 Adi\u00e7\u00e3o de Funcionalidade","text":"<p>As respostas foram: - Avalia\u00e7\u00e3o de hospitais da rede credenciada - Incluir atendimento odontol\u00f3gico - Que abra com facilidade - Rede credenciada \u00e9 extrato financeiro atual - Visualizar os valores de cada servi\u00e7o - Ter todos os extratos dos seus gastos - Acesso ao extrato detalhado das cobran\u00e7as e um outro guia que permita a negocia\u00e7\u00e3o dos pagamentos da coparticipa\u00e7\u00e3o. - Mostrar as funcionalidades igual no site - Acessibilidade as informa\u00e7\u00f5es - As solicita\u00e7\u00f5es ficam em analise, por muito tempo, e isso torna o tratamento bem demorado. Deveriam melhorar isso - Localiza\u00e7\u00e3o de especialidade que realmente atende pelo plano, realizei busca pela especialidade no contato com a clinica ela nao dispunha de profissional vinculada ao plano. - Se ele funcionassem o b\u00e1sico estaria bom. - Extrato de utiliza\u00e7\u00e3o atualizado diariamente - Pesquisar por especialidade m\u00e9dica por regi\u00e3o. Exemplo: Endocrinologista em Ceil\u00e2ndia. - Mais redes credenciadas.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#44-percepcao-de-seguranca","title":"4.4 Percep\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a","text":"<ul> <li>A maioria afirma confiar no uso dos dados somente em casos importantes</li> <li>Sinaliza d\u00favidas quanto \u00e0 seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o pessoal e financeira</li> </ul> <p>Figura 16: Seguran\u00e7a </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#45-frequencia-de-notificacoes","title":"4.5 Frequ\u00eancia de Notifica\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Grande parte colocou que gostaria somente em casos importantes</li> <li>Pequena varia\u00e7\u00e3o entre os outros </li> </ul> <p>Figura 17: Frqu\u00eancia de Notifica\u00e7\u00e3o </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#5-perfil-e-comportamento-digital","title":"5. Perfil e Comportamento Digital","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#51-familiaridade","title":"5.1 Familiaridade","text":"<ul> <li>Maioria afirma mediana</li> <li>Uma parte afirma allta familiaridade</li> <li>Alterna entre muito alto e baixo</li> </ul> <p>Figura 18: Familiaridade </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#52-dispositivo-de-costume","title":"5.2 Dispositivo de Costume","text":"<ul> <li>A maioria afirma utilizar o smartphone para utilizar o INAS </li> <li>Pequena parte usa no computador</li> <li>Ningu\u00e9m utiliza em tablets</li> </ul> <p>Figura 20: Dispositivo de Costume </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#6-comentarios-finais","title":"6. Coment\u00e1rios Finais","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#61-o-que-mais-gosta-no-app","title":"6.1 O que mais gosta no app","text":"<p>As respostas mais frequ\u00eantes foram: - Visualiza\u00e7\u00e3o da rede credenciada - A facilidade de acompanhar os exames. - Nada. N\u00e3o consigo nem alterar senha - Acesso a carteirinha - Nada - Que ele seja objetivo - Neste momento sou indiferente. - Encontrar a rede credenciada - N\u00e3o gosto - Ajuda na procura das cl\u00ednicas. - A carteira de sa\u00fade digital - Depois que mudou, tive bastante dificuldade pra saber minhas coparticipa\u00e7\u00f5es - Acesso facil - Quando funciona - Nada! O mesmo n\u00e3o funciona. - nada - Quase nada - Pode acessar os dados do plano. - Agilidade em me atender</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#62-o-que-menos-gosta-no-app","title":"6.2 O que menos gosta no app","text":"<p>As respostas foram: - Tudo - Problemas de desempenho - Quando ele n\u00e3o funciona. - A falta de desenvolvimento do aplicativo. - Sempre desatualizado e confuso na quest\u00e3o financeira - N\u00e3o tem dados imediatos ,\u00e9 lerdo - O link para acesso \u00e0s consultas realizadas n\u00e3o funciona. - O acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es quanto ao pagamento da coparticipa\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe. - N\u00e3o h\u00e1 como negociar o pagamento da coparticipa\u00e7\u00e3o, como h\u00e1 em outros planos de sa\u00fade. - Trava muito - Facilidade nas informa\u00e7\u00f5es - A falta de acesso a boletos/hist\u00f3rico financeiro; rede credenciada desatualizada - T\u00e1 sempre sem resultados quando solicitamos extratos, hoje consegui abrir. - Acesso de dependentes separado do titular - Quando n\u00e3o funciona - App sem funcionalidade. - tudo - Pelo fato de n\u00e3o ter o extrato de utiliza\u00e7\u00e3o di\u00e1rio - H\u00e1 poucos m\u00e9dicos e cl\u00ednicas credenciados que est\u00e3o no aplicativo. Deveria aparecer mais profissionais, pois \u00e0s vezes o m\u00e9dico atende ao plano, mas n\u00e3o aparece o nome no aplicativo. Ent\u00e3o, preciso ligar em v\u00e1rias cl\u00ednicas para confirmar se atendem ao plano. - O credenciamento</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#7-criticas-sugestoes-e-elogios","title":"7. Cr\u00edticas, Sugest\u00f5es e Elogios","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#71-sugestoes-frequentes","title":"7.1 Sugest\u00f5es Frequentes","text":"<ul> <li>Inclus\u00e3o de atendimento odontol\u00f3gico</li> <li>Guia para localiza\u00e7\u00e3o de especialistas por regi\u00e3o</li> <li>Interface mais intuitiva e objetiva</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o em tempo real dos extratos financeiros e valores de coparticipa\u00e7\u00e3o</li> <li>Disponibiliza\u00e7\u00e3o de funcionalidades presentes no site tamb\u00e9m no aplicativo</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#72-criticas-repetidas","title":"7.2 Cr\u00edticas Repetidas","text":"<ul> <li>\"App n\u00e3o funciona\"</li> <li>\"N\u00e3o consigo visualizar o que preciso\"</li> <li>\"Falta de informa\u00e7\u00f5es claras\"</li> <li>\"Poucos m\u00e9dicos credenciados vis\u00edveis\"</li> <li>\"Nada funciona direito\"</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#73-elogios-pontuais","title":"7.3 Elogios Pontuais","text":"<ul> <li>Facilidade em acompanhar exames (quando funcional)</li> <li>Acesso r\u00e1pido \u00e0 carteirinha</li> <li>Ideia \u00e9 \u00fatil, mas precisa de melhorias</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#8-perfil-dos-nao-usuarios","title":"8. Perfil dos N\u00e3o Usu\u00e1rios","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#motivacoes-relatadas","title":"Motiva\u00e7\u00f5es Relatadas","text":"<ul> <li>Nunca souberam da exist\u00eancia do aplicativo</li> <li>Falta de necessidade percebida</li> <li>Falta de interesse ou prefer\u00eancia por canais alternativos</li> </ul> <p>Figura 21: Nunca Utilizou, motivos </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os dados evidenciam que o aplicativo GDF-Sa\u00fade \u00e9 conhecido e utilizado por boa parte dos benefici\u00e1rios entrevistados, mas apresenta s\u00e9rios desafios operacionais. A experi\u00eancia do usu\u00e1rio \u00e9 prejudicada por instabilidades, falta de clareza e n\u00e3o atendimento das funcionalidades esperadas. O engajamento ainda \u00e9 baixo, refletindo na baixa frequ\u00eancia de uso.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#recomendacoes","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li> <p>Melhoria de performance e estabilidade:</p> <ul> <li>Reduzir travamentos</li> <li>Corrigir bugs de acesso e carregamento</li> </ul> </li> <li> <p>Reestrutura\u00e7\u00e3o das funcionalidades principais:</p> <ul> <li>Extrato financeiro e coparticipa\u00e7\u00e3o em tempo real</li> <li>Ampliar e atualizar rede credenciada</li> </ul> </li> <li> <p>Experi\u00eancia do usu\u00e1rio (UX):</p> <ul> <li>Melhorar interface</li> <li>Tornar navega\u00e7\u00e3o mais intuitiva</li> <li>Incluir filtros por especialidade, localiza\u00e7\u00e3o e atendimento</li> </ul> </li> <li> <p>Transpar\u00eancia e comunica\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Criar guia para novos usu\u00e1rios</li> <li>Maior divulga\u00e7\u00e3o dos canais oficiais</li> </ul> </li> <li> <p>Acessibilidade:</p> <ul> <li>Interface adaptada a p\u00fablicos diversos, incluindo idosos</li> </ul> </li> </ol> <p>Fonte dos dados: Question\u00e1rio de Perfil de Usu\u00e1rio - GDF Sa\u00fade, aplicado entre 22 e 24 de abril de 2025, via formul\u00e1rio online. Todas as respostas s\u00e3o an\u00f4nimas e respeitam a LGPD (Lei 13.709/2018).</p> <p>Figura 22: LGPD </p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves, Othavio Bolzan e Kaleb Macedo </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#historico-de-versionamento","title":"Historico de Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 23/04/2025 Elabora\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio Lucas Alves e Othavio Bolzan Kaleb Macedo 1.1 01/05/20225 Elabora\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio Kaleb Macedo -- 1.2 02/05/2025 Corre\u00e7\u00e3o das Imagens Isaque Camargos Kaleb Macedo 1.3 02/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o de mais informa\u00e7\u00e3o ao documento Kaleb Macedo Isaque Camargos 1.4 03/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o de mais informa\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00e3o de tabelas e imagens Kaleb Macedo Isaque Camargos 1.5 03/05/2025 Corre\u00e7\u00e3o de imagens Kaleb Macedo Isaque Camargos"},{"location":"inspecao/inspecao_2_grupo/","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o da Entrega 2","text":"<p>Documento baseado na lista de verifica\u00e7\u00e3o feita para a entrega 2. Esta lista de inspe\u00e7\u00e3o visa avaliar, por meio de perguntas objetivas, a completude e a qualidade dos itens exigidos para a Entrega 2. As tabelas s\u00e3o focadas em fazer a inspe\u00e7\u00e3o, que foram s\u00e3o registradas conforme os respons\u00e1veis por cria\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o, e seguem sendo atualizadas conforme os feedbacks da equipe e do professor.</p>"},{"location":"inspecao/inspecao_2_grupo/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de artefatos: Avaliar, por meio de perguntas objetivas, a completude e a qualidade dos itens exigidos para a Entrega 2 do projeto;</li> <li>Garantia de rastreabilidade: Assegurar que cada artefato tenha um autor e um revisor claramente definidos, estabelecendo responsabilidades;</li> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o e qualidade: Verificar se os documentos seguem um padr\u00e3o consistente e atendem crit\u00e9rios de qualidade;</li> <li>Conformidade t\u00e9cnica: Garantir que elementos t\u00e9cnicos espec\u00edficos da disciplina de Requisitos de Software estejam presentes e corretos;</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o do processo: Registrar formalmente o processo de verifica\u00e7\u00e3o, servindo como evid\u00eancia do trabalho de qualidade realizado.</li> </ul>"},{"location":"inspecao/inspecao_2_grupo/#lista-de-inspecao-baseada-no-plano-de-ensino-tabela-1","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o - Baseada no plano de ensino - (Tabela 1)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 A Especifica\u00e7\u00e3o do Perfil do usu\u00e1rio possui informa\u00e7\u00e3o de: idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias. Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o cliente e/ou persona do projeto? Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 No m\u00ednimo tr\u00eas t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o foram utilizadas? Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade)? Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos com o cliente e/ou persona do projeto? Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 No m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o foram utilizadas? Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 9 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 10 Cada integrante da equipe elaborou pelo menos um item do conte\u00fado da disciplina com refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto refer\u00eancia? Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"inspecao/inspecao_2_grupo/#lista-de-inspecao-de-itens-tecnicos-e-documentais-tabela-2","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o de Itens T\u00e9cnicos e Documentais - (tabela 2)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado no reposit\u00f3rio Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 Refer\u00eancias e bibliografia inclu\u00eddas nos artefatos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 Tabelas e imagens com legenda e fonte, e citadas no texto Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 Introdu\u00e7\u00e3o explicando os artefatos desenvolvidos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 Cronograma executado com respons\u00e1veis e datas Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 Atas de reuni\u00e3o com data, hor\u00e1rio, participantes e objetivos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 Grava\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es salvas Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 9 Apresenta\u00e7\u00f5es no YouTube como \"n\u00e3o listado\" Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"inspecao/inspecao_2_grupo/#lista-de-verificacao-perfil-de-usuario-tabela-3","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Perfil de Usu\u00e1rio - (Tabela 3)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 O perfil do us\u00e1rio foi definido claramente de forma que auxilia no recrutamento dos futuros participantes? Ana Luiza Soares Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 H\u00e1 a faixa et\u00e1ria do usu\u00e1rio ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 O perfil possui dados sobre a frequ\u00eancia e forma de uso da tecnologia por esse usu\u00e1rio? Kaleb Macedo Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 Foram identificadas aplica\u00e7\u00f5es ou ferramentas mais utilizadas? Lucas Alves Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 Est\u00e1 alinhado com funcionalidades reais do sistema? Matheus de Alc\u00e2ntara Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 O perfil \u00e9 tratado como um artefato interativo, pass\u00edvel de revis\u00e3o e refinamento ao longo do projeto? Othavio Bolzan Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 Os dados dos usu\u00e1rios foram adequadamente coletados? Yzabella Miranda Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"inspecao/inspecao_2_grupo/#lista-de-verificacao-entrevista-tabela-4","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrevista - (Tabela 4)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 O tipo de entrevista (estruturada, semiestruturada, n\u00e3o estruturada) foi respeitado? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 As perguntas ou t\u00f3picos estavam claros, sem termos t\u00e9cnicos ou jarg\u00f5es inadequados? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 As perguntas abertas foram exploradas com aprofundamento quando as respostas foram superficiais? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 O roteiro foi previamente definido ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 As perguntas do roteiro seguiram uma ordem l\u00f3gica ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 O entrevistador manteve o foco no objetivo da entrevista ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 O entrevistador manteve uma postura neutra ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 O entrevistador se apresentou ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 9 O entrevistador fez um per\u00edodo de aquecimento ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 10 O entrevistador concluiu a reuni\u00e3o formalmente ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme <p><p>Fonte: Isaque Camargos.</p></p>"},{"location":"inspecao/inspecao_2_grupo/#lista-de-verificacao-personas-tabela-5","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Personas - (Tabela 5)","text":"<p>Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction</p> ID Item Autor Revisor Status 1 A persona tem uma hist\u00f3ria que o contextualiza com sua realidade, no caso a sua identidade? Kaleb Macedo Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 A persona est\u00e1 definida como usu\u00e1rio prim\u00e1rio, secund\u00e1rio, outro stakeholder ou anti-usu\u00e1rio, quem n\u00e3o vai utilizar o sistema, logo n\u00e3o deve influenciar? Ana Luiza Soares Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 A persona foi definida com base nos objetivos do dom\u00ednio de atividade do usu\u00e1rio? Yzabella Miranda Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 Aponta frustra\u00e7\u00f5es ou problemas enfrentados com sistemas anteriores? Matheus de Alc\u00e2ntara Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 As habilidades da persona identificada n\u00e3o se limitam ao nosso produto em espec\u00edfico? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 A persona possui expectativas sobre como o sistema ou produto deve funcionar? Lucas Alves Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 Os requisitos da persona est\u00e3o detalhados? Othavio Araujo Bolzan Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 H\u00e1 ao menos uma persona por papel de usu\u00e1rio? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 9 Tem uma imagem ou representa\u00e7\u00e3o visual que a torne memor\u00e1vel? Lucas Alves Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 10 A persona \u00e9 derivada de dados reais coletados com usu\u00e1rios ou stakeholders reais? Poss\u00edveis usu\u00e1rios t\u00edpicos? Kaleb Macedo Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme <p><p>Fonte: Kaleb Macedo.</p></p>"},{"location":"inspecao/inspecao_2_grupo/#lista-de-verificacao-100-tabela-6","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - $100 - (Tabela 6)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 A equipe de prioriza\u00e7\u00e3o recebeu exatamente 100 d\u00f3lares imagin\u00e1rios para distribuir? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 Nenhum requisito recebeu mais do que 100 d\u00f3lares ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 A soma de todos os valores deu exatamente 100 d\u00f3lares ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 Foi feito a m\u00e9dia dos valores que cada requisito recebeu ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 A parte interessada foi instru\u00edda para evitar manipula\u00e7\u00f5es nos valores ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 A distribui\u00e7\u00e3o de dinheiro foi feita com base no desejo das partes interessadas ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 Se o dinheiro acabou, todo o resto foi dado com valor 0 ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 Cada participante realizou sua pr\u00f3pria aloca\u00e7\u00e3o de forma independente ? Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme <p><p>Fonte: Isaque Camargos.</p></p>"},{"location":"inspecao/inspecao_2_grupo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Utilizando a lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 2 presente neste projeto.</li> </ul>"},{"location":"inspecao/inspecao_2_grupo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/05/2025 Colocando as tabelas de 1 a 6 no arquivo Isaque Camargos Matheus de Alc\u00e2ntara"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1/","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o da Entrega 1","text":"<p>Documento baseado na lista de verifica\u00e7\u00e3o feita para a entrega 1. Esta lista de inspe\u00e7\u00e3o visa avaliar, por meio de perguntas objetivas, a completude e a qualidade dos itens exigidos para a Entrega 1. As tabelas 1, 2 e 3 s\u00e3o focadas em fazer a inspe\u00e7\u00e3o, que foram s\u00e3o registradas conforme os respons\u00e1veis por cria\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o, e seguem sendo atualizadas conforme os feedbacks da equipe e do professor.</p>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de artefatos: Avaliar, por meio de perguntas objetivas, a completude e a qualidade dos itens exigidos para a Entrega 1 do projeto;</li> <li>Garantia de rastreabilidade: Assegurar que cada artefato tenha um autor e um revisor claramente definidos, estabelecendo responsabilidades;</li> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o e qualidade: Verificar se os documentos seguem um padr\u00e3o consistente e atendem crit\u00e9rios de qualidade;</li> <li>Conformidade t\u00e9cnica: Garantir que elementos t\u00e9cnicos espec\u00edficos da disciplina de Requisitos de Software estejam presentes e corretos;</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o do processo: Registrar formalmente o processo de verifica\u00e7\u00e3o, servindo como evid\u00eancia do trabalho de qualidade realizado.</li> </ul>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1/#lista-de-inspecao-entregas-do-projeto-tabela-1","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o \u2013 Entregas do Projeto - (tabela 1)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 App selecionado para o projeto identificado e justificado Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 Cronograma detalhado com atividades, datas e respons\u00e1veis Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 Planejamento de per\u00edodo de grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es para cada etapa Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 Planejamento de revis\u00f5es e ajustes ap\u00f3s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 Fase de planejamento com Rich Picture e motiva\u00e7\u00e3o clara Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 Termo de uso, direito de uso ou propriedade intelectual do app Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 P\u00e1gina com apresenta\u00e7\u00e3o dos integrantes no GitHub Pages Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 Tabelas com ferramentas utilizadas em cada etapa Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 9 Tabelas de artefatos criados em cada etapa (com autor e revisor) Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 10 M\u00e9todos de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o aplicados aos artefatos (com autor e revisor) Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 11 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa, com nomes dos participantes Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 12 Possui op\u00e7\u00e3o de constraste de cores Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1/#fonte-lucas-alves","title":"<p>Fonte: Lucas Alves.</p>","text":""},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1/#lista-de-inspecao-de-itens-tecnicos-e-documentais-tabela-2","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o de Itens T\u00e9cnicos e Documentais - (tabela 2)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado no reposit\u00f3rio Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 Refer\u00eancias e bibliografia inclu\u00eddas nos artefatos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 Tabelas e imagens com legenda e fonte, e citadas no texto Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 Introdu\u00e7\u00e3o explicando os artefatos desenvolvidos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 Cronograma executado com respons\u00e1veis e datas Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 Atas de reuni\u00e3o com data, hor\u00e1rio, participantes e objetivos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 Grava\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es salvas Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 Apresenta\u00e7\u00f5es no YouTube como \"n\u00e3o listado\" Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1/#lista-de-inspecao-de-conteudo-da-disciplina-tabela-3","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o de Conte\u00fado da Disciplina - (tabela 3)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 Rich Picture com legenda explicando os s\u00edmbolos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 Rich Picture com os 5 componentes obrigat\u00f3rios Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 Verificar se todos os atores relevantes do sistema est\u00e3o representados por ilustra\u00e7\u00f5es, como por exemplo o usu\u00e1rio e os administradores Lucas Alves Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o desenhadas com formato oval Matheus de Alc\u00e2ntara Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 Os dados est\u00e3o identificados como figuras ret\u00e2ngulares Yzabella Miranda Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 Verificar se a legenda condiz com o rich picture apresentado Ana Luiza Soares Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 Fluxos de informa\u00e7\u00e3o (setas). Existem setas representando o fluxo de informa\u00e7\u00f5es ou at\u00e9 poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es entre atores e sistema? Kaleb Macedo Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 Verificar se existe um contorno (linha cont\u00ednua ou tracejada) delimitando claramente o que est\u00e1 sob responsabilidade do sistema Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 9 Checar se grupos de usu\u00e1rios similares s\u00e3o representados por um \u00fanico ator, conforme apropriado Othavio Bolzan Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 10 Cada integrante elaborou ao menos 1 conte\u00fado com refer\u00eancia e imagem da fonte Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Utilizando a lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 1 presente neste projeto.</li> </ul>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Alves Isaque Camargos <code>1.1</code> 23/04/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o nas tabelas Lucas Alves Isaque Camargos <code>1.2</code> 03/05/2025 Remo\u00e7\u00e3o das referencias Isaque Camargos Matheus de Alc\u00e2ntara"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1Grupo%2B1/","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o da Entrega 1 - Grupo +1","text":"<p>Documento baseado na lista de verifica\u00e7\u00e3o feita para a entrega 1 do Grupo +1. Esta lista de inspe\u00e7\u00e3o visa avaliar, por meio de perguntas objetivas, a completude e a qualidade dos itens exigidos para a Entrega 1 do Grupo +1. As tabelas 1, 2 e 3 s\u00e3o focadas em fazer a inspe\u00e7\u00e3o, que foram s\u00e3o registradas conforme os respons\u00e1veis por cria\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o, e seguem sendo atualizadas conforme os feedbacks da equipe e do professor.</p>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1Grupo%2B1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de artefatos: Avaliar, por meio de perguntas objetivas, a completude e a qualidade dos itens exigidos para a Entrega 1 do projeto do Grupo +1;</li> <li>Garantia de rastreabilidade: Assegurar que cada artefato tenha um autor e um revisor claramente definidos, estabelecendo responsabilidades;</li> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o e qualidade: Verificar se os documentos seguem um padr\u00e3o consistente e atendem crit\u00e9rios de qualidade;</li> <li>Conformidade t\u00e9cnica: Garantir que elementos t\u00e9cnicos espec\u00edficos da disciplina de Requisitos de Software estejam presentes e corretos;</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o do processo: Registrar formalmente o processo de verifica\u00e7\u00e3o, servindo como evid\u00eancia do trabalho de qualidade realizado.</li> </ul>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1Grupo%2B1/#lista-de-inspecao-entregas-do-projeto-tabela-1","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o \u2013 Entregas do Projeto - (tabela 1)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 App selecionado para o projeto identificado e justificado Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 Cronograma detalhado com atividades, datas e respons\u00e1veis Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 Planejamento de per\u00edodo de grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es para cada etapa Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 Planejamento de revis\u00f5es e ajustes ap\u00f3s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 Fase de planejamento com Rich Picture e motiva\u00e7\u00e3o clara Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 Termo de uso, direito de uso ou propriedade intelectual do app Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 P\u00e1gina com apresenta\u00e7\u00e3o dos integrantes no GitHub Pages Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 Tabelas com ferramentas utilizadas em cada etapa Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 9 Tabelas de artefatos criados em cada etapa (com autor e revisor) Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 10 M\u00e9todos de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o aplicados aos artefatos (com autor e revisor) Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 11 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa, com nomes dos participantes Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 12 Possui op\u00e7\u00e3o de constraste de cores Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1Grupo%2B1/#fonte-lucas-alves","title":"<p>Fonte: Lucas Alves.</p>","text":""},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1Grupo%2B1/#lista-de-inspecao-de-itens-tecnicos-e-documentais-tabela-2","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o de Itens T\u00e9cnicos e Documentais - (tabela 2)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado no reposit\u00f3rio Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 Refer\u00eancias e bibliografia inclu\u00eddas nos artefatos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Inconforme 3 Tabelas e imagens com legenda e fonte, e citadas no texto Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 Introdu\u00e7\u00e3o explicando os artefatos desenvolvidos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 5 Cronograma executado com respons\u00e1veis e datas Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Inconforme 6 Atas de reuni\u00e3o com data, hor\u00e1rio, participantes e objetivos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 Grava\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es salvas Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 Apresenta\u00e7\u00f5es no YouTube como \"n\u00e3o listado\" Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1Grupo%2B1/#lista-de-inspecao-de-conteudo-da-disciplina-tabela-3","title":"Lista de Inspe\u00e7\u00e3o de Conte\u00fado da Disciplina - (tabela 3)","text":"ID Item Autor Revisor Status 1 Rich Picture com legenda explicando os s\u00edmbolos Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 2 Rich Picture com os 5 componentes obrigat\u00f3rios Andr\u00e9 Barros de Sales Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 3 Verificar se todos os atores relevantes do sistema est\u00e3o representados por ilustra\u00e7\u00f5es, como por exemplo o usu\u00e1rio e os administradores Lucas Alves Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 4 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o desenhadas com formato oval Matheus de Alc\u00e2ntara Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Inconforme 5 Os dados est\u00e3o identificados como figuras ret\u00e2ngulares Yzabella Miranda Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 6 Verificar se a legenda condiz com o rich picture apresentado Ana Luiza Soares Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 7 Fluxos de informa\u00e7\u00e3o (setas). Existem setas representando o fluxo de informa\u00e7\u00f5es ou at\u00e9 poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es entre atores e sistema? Kaleb Macedo Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 8 Verificar se existe um contorno (linha cont\u00ednua ou tracejada) delimitando claramente o que est\u00e1 sob responsabilidade do sistema Isaque Camargos Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 9 Checar se grupos de usu\u00e1rios similares s\u00e3o representados por um \u00fanico ator, conforme apropriado Othavio Bolzan Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Conforme 10 Cada integrante elaborou ao menos 1 conte\u00fado com refer\u00eancia e imagem da fonte Lucas Alves Ana Luiza Soares Isaque Camargos Kaleb de Souza Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan Yzabella Miranda  Inconforme <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1Grupo%2B1/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>O seguinte item \"Refer\u00eancias e bibliografia inclu\u00eddas nos artefatos\" est\u00e1 \"inconforme\", visto que n\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a das refer\u00eancias na checklist da entrega.</li> </ul>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1Grupo%2B1/#video-da-inspecao-grupo-1-entrega-01","title":"V\u00eddeo da Inspe\u00e7\u00e3o Grupo +1 Entrega 01","text":""},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1Grupo%2B1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Utilizando a lista de verifica\u00e7\u00e3o da entrega 1 presente neste projeto.</li> </ul>"},{"location":"inspecao/lista_de_inspecaoEntrega1Grupo%2B1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Alves Isaque Camargos <code>1.1</code> 23/04/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o nas tabelas Lucas Alves Isaque Camargos <code>1.2</code> 03/05/2025 Remo\u00e7\u00e3o das referencias Isaque Camargos Matheus de Alc\u00e2ntara"},{"location":"planejamento/Cronograma/","title":"Cronograma Planejado","text":""},{"location":"planejamento/Cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma \u00e9 uma ferramenta fundamental na gest\u00e3o de projetos, pois permite a organiza\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e temporal das atividades, a defini\u00e7\u00e3o de prazos realistas, o monitoramento do progresso e o controle das entregas. Sua elabora\u00e7\u00e3o contribui diretamente para o uso eficiente dos recursos, a melhoria da comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e a identifica\u00e7\u00e3o antecipada de riscos e desvios, possibilitando a\u00e7\u00f5es corretivas e preventivas durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto (KERZNER, 2017).  </p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O cronograma planejado foi baseado principalmente nas datas oficiais do plano de ensino do professor (dispon\u00edvel em link). Destacam-se: </p> <p>Ordena\u00e7\u00e3o das entregas:  </p> <ul> <li>A Entrega 6 (testes finais e p\u00f3s-rastreabilidade) precede a Entrega 5 (verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o), conforme sequ\u00eancia definida no plano.  </li> <li>A atividade \"Inspe\u00e7\u00e3o Grupo +1\" n\u00e3o foi inclu\u00edda na Entrega 5, pois n\u00e3o consta no plano de ensino.  </li> </ul> <p>Estrutura do documento:  </p> <ul> <li>Tabela 1: Resume as datas-chave de todas as entregas.  </li> <li>Tabelas 2 a 8: Detalham atividades, prazos, revis\u00f5es e inspe\u00e7\u00f5es de cada etapa.  </li> </ul> <p>Base t\u00e9cnica:  </p> <ul> <li> <p>O cronograma foi adaptado de modelos executados em projetos anteriores:  </p> <ul> <li>TikTok (2022.1) </li> <li>Lichess (2022.2) </li> <li>Bilheteria Digital (2023.1).  </li> </ul> </li> </ul> <p>Em 18 de abril de 2025, o documento passou por atualiza\u00e7\u00e3o para maior detalhamento, mantendo intacto o cronograma da Entrega 1 uma vez que essa entrega j\u00e1 foi conclu\u00edda. Mas no dia 01 de maio de 2025 foi atualizado novamente para atualizar a nova data de entrega para a entrega 2, que apesar de ter sido falado em sala de aula, n\u00e3o foi alterado no plano de ensino.</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#entregas-do-projeto","title":"Entregas do Projeto","text":"<p>Tabela 1 \u2013 Datas das Entregas</p> Entrega Descri\u00e7\u00e3o Data Limite Entrega\u00a01 Planejamento do Projeto (defini\u00e7\u00e3o da equipe, ferramentas, rich picture e cronograma) 13/04 Entrega\u00a02 Elicita\u00e7\u00e3o e Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos (perfil, t\u00e9cnicas, prioriza\u00e7\u00e3o) 04/05/2025 Entrega\u00a03 Modelagem de Requisitos (cen\u00e1rios, l\u00e9xico, casos de uso, especifica\u00e7\u00e3o suplementar) 13/05 Entrega\u00a04 Modelagem \u00c1gil de Requisitos (hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, backlogs, NFR framework) 27/05 Entrega\u00a06 Testes Finais e P\u00f3s\u2011Rastreabilidade (ger\u00eancia\u00a0II) 10/06 Entrega\u00a05 An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 25/06 Projeto Final Apresenta\u00e7\u00e3o e entrega final do projeto 07/07 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#cronograma-da-entrega-1-planejamento","title":"Cronograma da Entrega\u00a01 \u2013 Planejamento","text":"<p>Tabela 2 \u2013 Entrega 1 Planejada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor In\u00edcio Prazo Per\u00edodo de Revis\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o da equipe e responsabilidades Lucas Alves Yzabella Miranda 04/04 12/04 12/04 - 13/04 Sele\u00e7\u00e3o de ferramentas e tecnologias Matheus de Alc\u00e2ntara Kaleb Macedo 04/04 12/04 12/04 - 13/04 Estrutura\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio e documenta\u00e7\u00e3o inicial Kaleb Macedo, Isaque Camargos Lucas Alves 04/04 12/04 12/04 - 13/04 Defini\u00e7\u00e3o do escopo e objetivos Yzabella Miranda, Othavio Bolzan Ana Luiza Soares 04/04 12/04 12/04 - 13/04 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma planejado detalhado Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 04/04 12/04 12/04 - 13/04 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma executado detalhado Ana Luiza Soares e Isaque Camargos Matheus de Alc\u00e2ntara 04/04 12/04 12/04 - 13/04 Rich Picture do projeto Isaque Camargos, Othavio, Ana Luiza Kaleb Macedo 04/04 12/04 12/04 - 13/04 Checklist da entrega Lucas Alves Isaque Camargos 04/04 12/04 12/04 - 13/04 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#cronograma-da-entrega-2-elicitacao-e-analise-de-requisitos","title":"Cronograma da Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p>Tabela 3 \u2013 Entrega 2 Planejada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor Data de in\u00edcio Data do fim Data para revis\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o anterior Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara 22/04/2025 18/04/2025 18/04/2025 - 19/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o de personas e perfis de usu\u00e1rio Isaque Camargos, Yzabella Miranda, Matheus de Alc\u00e2ntara Lucas Alves 19/04/2025 02/05/2025 02/05/2025 - 03/05/2025 Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: \"First Thing First\" e \"Quality Function Deployment\" Ana Luiza Soares, Othavio Bolzan, Matheus de Alc\u00e2ntara, Yzabella Miranda Isaque Camargos 19/04/2025 02/05/2025 02/05/2025 - 03/05/2025 Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: \"MoSCoW\" e \"100 D\u00f3lares\" Isaque Camargos, Kaleb Macedo, Lucas Alves Othavio Bolzan 19/04/2025 02/05/2025 02/05/2025 - 03/05/2025 Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Introspec\u00e7\u00e3o Othavio Bolzan, Lucas Alves Kaleb Macedo 19/04/2025 02/05/2025 02/05/2025 - 03/05/2025 Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Grupo Focal Matheus de Alc\u00e2ntara, Yzabella Miranda Othavio Bolzan 19/04/2025 02/05/2025 02/05/2025 - 03/05/2025 Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Question\u00e1rio Lucas Alves, Othavio Bolzan, Kaleb Macedo Yzabella Miranda 19/04/2025 02/05/2025 02/05/2025 - 03/05/2025 Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Entrevista Ana Luiza Soares, Isaque Camargos Yzabella Miranda 19/04/2025 02/05/2025 02/05/2025 - 03/05/2025 Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Gloss\u00e1rio Ana Luiza Soares, Yzabella Miranda Isaque Camargos 19/04/2025 02/05/2025 02/05/2025 - 03/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Kaleb Macedo, Lucas Alves Ana Luiza Soares 19/04/2025 02/05/2025 02/05/2025 - 03/05/2025 Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara 04/05/2025 04/05/2025 04/05/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Ana Luiza Soares 04/05/2025 04/05/2025 04/05/2025 Envio da entrega Yzabella Miranda Kaleb Macedo 04/05/2025 04/05/2025 04/05/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Grupo + 1 Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Othavio Bolzan 05/05/2025 05/05/2025 05/05/2025 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#cronograma-da-entrega-3-modelagem-de-requisitos","title":"Cronograma da Entrega 3 \u2013 Modelagem de Requisitos","text":"<p>Tabela 4 \u2013 Entrega 3 Planejada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor Data de in\u00edcio Data do fim Data para revis\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o anterior Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Kaleb Macedo 29/04/2025 01/05/2025 03/05/2025 - 04/05/2025 Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan 02/05/2025 09/05/2025 09/05/2025 - 10/05/2025 Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico Lucas Alves, Matheus de Alc\u00e2ntara Yzabella Miranda 02/05/2025 09/05/2025 09/05/2025 - 10/05/2025 Modelagem de Requisitos: Casos de Uso Othavio Bolzan, Yzabella Miranda Isaque Camargos 02/05/2025 09/05/2025 09/05/2025 - 10/05/2025 Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Kaleb Macedo, Lucas Alves Ana Luiza Soares 02/05/2025 09/05/2025 09/05/2025 - 10/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Isaque Camargos, Matheus de Alc\u00e2ntara Yzabella Miranda 02/05/2025 09/05/2025 09/05/2025 - 10/05/2025 Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara 11/05/2025 11/05/2025 11/05/2025 - 13/05/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Othavio Bolzan 11/05/2025 11/05/2025 11/05/2025 - 13/05/2025 Envio da entrega Othavio Bolzan Isaque Camargos 13/05/2025 13/05/2025 13/05/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Grupo + 1 Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Kaleb Macedo 14/05/2025 14/05/2025 14/05/2025 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#cronograma-da-entrega-4-modelagem-de-requisitos-agil","title":"Cronograma da Entrega 4 \u2013 Modelagem de Requisitos: \u00c1gil","text":"<p>Tabela 5 \u2013 Entrega 4 Planejada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor Data de in\u00edcio Data do fim Data para revis\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o da entrega anterior Matheus de Alc\u00e2ntara, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves, Ana Luiza Soares, Kaleb Macedo Ana Luiza Soares 15/05/2025 17/05/2025 17/05/2025 - 18/05/2025 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework Lucas Alves, Kaleb Macedo Isaque Camargos 19/05/2025 24/05/2025 24/05/2025 - 25/05/2025 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs Matheus de Alc\u00e2ntara, Yzabella Miranda Ana Luiza Soares 19/05/2025 24/05/2025 24/05/2025 - 25/05/2025 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Isaque Camargos, Othavio Bolzan, Ana Luiza Soares Lucas Alves 19/05/2025 24/05/2025 24/05/2025 - 25/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Yzabella Miranda, Lucas Alves Ana Luiza Soares 19/05/2025 24/05/2025 24/05/2025 - 25/05/2025 Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara 26/05/2025 26/05/2025 26/05/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Yzabella Miranda 26/05/2025 26/05/2025 26/05/2025 Envio da entrega Ana Luiza Soares Isaque Camargos 27/05/2025 27/05/2025 27/05/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Grupo + 1 Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Othavio Bolzan 28/05/2025 28/05/2025 28/05/2025 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#cronograma-da-entrega-5-verificacao-e-validacao","title":"Cronograma da Entrega 5 \u2013 Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela 6 \u2013 Entrega 5 Planejada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor Data de in\u00edcio Data do fim Data para revis\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o anterior Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Isaque Camargos 12/06/2025 14/06/2025 14/06/2025 - 15/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture Ana Luiza Soares Kaleb Macedo 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework Lucas Alves Othavio Bolzan 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o dos Casos de uso Ana Luiza Soares Yzabella Miranda 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Brainstorming Matheus de Alc\u00e2ntara Lucas Alves 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog Lucas Alves Ana Luiza Soares 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico Kaleb Macedo Isaque Camargos 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de usu\u00e1rios Ana Luiza Soares Kaleb Macedo 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o das T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Isaque Camargos Othavio Bolzan 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o da Prioriza\u00e7\u00e3o Yzabella Miranda Lucas Alves 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Ana Luiza Soares Yzabella Miranda 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios Lucas Alves Kaleb Macedo 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o da Entrevista Matheus de Alc\u00e2ntara Ana Luiza Soares 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o da Perfil de usu\u00e1rio Yzabella Miranda Isaque Camargos 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o das Personas Isaque Camargos Kaleb Macedo 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o da Introspec\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares Lucas Alves 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares, Isaque Camargos Yzabella Miranda 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara 23/06/2025 23/06/2025 23/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Ana Luiza Soares 23/06/2025 23/06/2025 23/06/2025 Envio da entrega Matheus de Alc\u00e2ntara Kaleb Macedo 25/06/2025 25/06/2025 25/06/2025 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#cronograma-da-entrega-6-pos-rastreabilidade-gerencia-ii","title":"Cronograma da Entrega 6 \u2013 P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II","text":"<p>Tabela 7 \u2013 Entrega 6 Planejada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor Data de in\u00edcio Data do fim Data para revis\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o anterior Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Isaque Camargos 29/05/2025 31/05/2025 31/05/2025 - 01/06/2025 P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-form Isaque Camargos, Yzabella Miranda, Lucas Alves Kaleb Macedo 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-form Ana Luiza Soares, Othavio Bolzan, Matheus de Alc\u00e2ntara Isaque Camargos 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 Matriz de Rastreabilidade Lucas Alves, Kaleb Macedo, Matheus de Alc\u00e2ntara Ana Luiza Soares 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Matheus de Alc\u00e2ntara, Othavio Bolzan Yzabella Miranda 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara 09/06/2025 09/06/2025 09/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Yzabella Miranda 09/06/2025 09/06/2025 09/06/2025 Envio da entrega Lucas Alves Kaleb Macedo 10/06/2025 10/06/2025 10/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Grupo + 1 Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Othavio Bolzan 11/06/2025 11/06/2025 11/06/2025 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#cronograma-da-entrega-final-desenvolvimento-e-finalizacao-do-projeto","title":"Cronograma da Entrega Final \u2013 Desenvolvimento e Finaliza\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"<p>Tabela 8 \u2013 Entrega Final Planejada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor Data de in\u00edcio Data do fim Data para revis\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o anterior Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Lucas Alves 25/06/2025 30/06/2025 30/06/2025 - 01/07/2025 Desenvolvimento do projeto final (corre\u00e7\u00e3o e complemento) Isaque Camargos, Yzabella Miranda Lucas Alves 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Othavio Bolzan, Kaleb Macedo Ana Luiza Soares 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara 05/07/2025 05/07/2025 05/07/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Ana Luiza Soares 05/07/2025 05/07/2025 05/07/2025 Envio da entrega Lucas Alves Kaleb Macedo 07/07/2025 07/07/2025 07/07/2025 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>Cronograma - Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/planejamento/cronograma/#entrega-final. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p>Cronograma - Tik Tok. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.1-TikTok/cronograma/. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p>Cronograma Realizado - Lichess. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/planejamento/cronograma_realizado/#ponto-de-controle-7. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p>KERZNER, Harold. Project Management: A Systems Approach to Planning, Scheduling, and Controlling. 12. ed. Hoboken: John Wiley &amp; Sons, 2017.</p> <p>MICROSOFT. Excel. Dispon\u00edvel em: https://excel.cloud.microsoft/. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros de. Plano de ensino da disciplina Requisitos de Software \u2013 2025/1. Universidade de Bras\u00edlia \u2013 FGA, 2025. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3095981/mod_resource/content/57/FGA0303-T03.pdf. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 10/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Cronograma Planejado Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 1.1 12/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o da tarefa \"cronograma executado\" Isaque Camargos Matheus de Alc\u00e2ntara 1.2 13/04/2025 Ajustes de datas conforme regras do projeto e inclus\u00e3o da tarefa de grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es em cada entrega Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 2.0 18/04/2025 Detalhamento do Cronograma Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 2.1 01/05/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o para corresponder com a nova data da entrega 2 Ana Luiza Soares \u200c <p>\u200c</p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/","title":"Cronograma Executado do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma executado \u00e9 uma ferramenta essencial para acompanhar a realiza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica das atividades previstas no projeto. Ele permite comparar o que foi planejado com o que de fato foi realizado, possibilitando identificar atrasos, adiantamentos e desvios ao longo do semestre.</p> <p>Este documento apresenta o cronograma executado da disciplina de Requisitos de Software (UnB - FGA), com base principalmente no cronograma planejado do projeto GDF Sa\u00fade. Tamb\u00e9m foram consideradas refer\u00eancias anteriores utilizadas em semestres passados, como os projetos TikTok (2022.1), Lichess (2022.2) e Bilheteria Digital (2023.1).</p> <p>As tabelas foram elaboradas inicialmente no Microsoft Excel e convertidas para Markdown com aux\u00edlio da ferramenta Deepseek. A estrutura segue o mesmo modelo utilizado no cronograma planejado, respeitando as etapas previstas e organizando as atividades por entrega.</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#entregas-do-projeto","title":"Entregas do Projeto","text":"<p>Tabela 1 \u2013 Datas das Entregas</p> Entrega Descri\u00e7\u00e3o Data Limite Entrega\u00a01 Planejamento do Projeto (defini\u00e7\u00e3o da equipe, ferramentas, rich picture e cronograma) 13/04 Entrega\u00a02 Elicita\u00e7\u00e3o e Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos (perfil, t\u00e9cnicas, prioriza\u00e7\u00e3o) 04/05/2025 Entrega\u00a03 Modelagem de Requisitos (cen\u00e1rios, l\u00e9xico, casos de uso, especifica\u00e7\u00e3o suplementar) 13/05 Entrega\u00a04 Modelagem \u00c1gil de Requisitos (hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, backlogs, NFR framework) 27/05 Entrega\u00a06 Testes Finais e P\u00f3s\u2011Rastreabilidade (ger\u00eancia\u00a0II) 10/06 Entrega\u00a05 An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 25/06 Projeto Final Apresenta\u00e7\u00e3o e entrega final do projeto 07/07 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Isaque Camargos</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#cronograma-da-entrega-1-planejamento","title":"Cronograma da Entrega 1 \u2013 Planejamento","text":"<p>Tabela 2 \u2013 Entrega 1 Planejada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor(es) Data de Entrega Planejada Data de Entrega Executada Defini\u00e7\u00e3o da equipe e responsabilidades Lucas Alves Yzabella Miranda 04/04 - 12/04 09/04 Sele\u00e7\u00e3o de ferramentas e tecnologias Matheus de Alc\u00e2ntara Kaleb Macedo 04/04 - 12/04 12/04 Estrutura\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio e documenta\u00e7\u00e3o inicial Kaleb Macedo, Isaque Camargos Lucas Alves 04/04 - 12/04 11/04 Defini\u00e7\u00e3o do escopo e objetivos Yzabella Miranda, Othavio Bolzan Ana Luiza Soares 04/04 - 12/04 12/04 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma detalhado Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 04/04 - 12/04 12/04 Rich Picture do projeto Isaque Camargos, Othavio, Ana Luiza Kaleb Macedo 04/04 - 12/04 12/04 Checklist da entrega Lucas Alves Isaque Camargos 04/04 - 12/04 12/04 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Isaque Camargos</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#cronograma-da-entrega-2-elicitacao-e-analise-de-requisitos","title":"Cronograma da Entrega 2 \u2013 Elicita\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p>Tabela 3 \u2013 Entrega 2 Executada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor(es) Data de Entrega Planejada Data de Entrega Executada Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o anterior Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Matheus de Alc\u00e2ntara 22/04 - 18/04 - Cria\u00e7\u00e3o de personas e perfis de usu\u00e1rio Isaque Camargos, Yzabella Miranda, Matheus de Alc\u00e2ntara Lucas Alves 19/04 - 02/05 - Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: \"First Thing First\" e \"Quality Function Deployment\" Ana Luiza Soares, Othavio Bolzan, Matheus de Alc\u00e2ntara, Yzabella Miranda Isaque Camargos 19/04 - 02/05 - Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: \"MoSCoW\" e \"100 D\u00f3lares\" Isaque Camargos, Kaleb Macedo, Lucas Alves Othavio Bolzan 19/04 - 02/05 - Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Introspec\u00e7\u00e3o Othavio Bolzan, Lucas Alves Kaleb Macedo 19/04 - 02/05 - Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Grupo Focal Matheus de Alc\u00e2ntara, Yzabella Miranda Othavio Bolzan 19/04 - 02/05 - Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Question\u00e1rio Lucas Alves, Othavio Bolzan, Kaleb Macedo Yzabella Miranda 19/04 - 02/05 - Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Entrevista Ana Luiza Soares, Isaque Camargos Yzabella Miranda 19/04 - 02/05 - Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: Gloss\u00e1rio Ana Luiza Soares, Yzabella Miranda Isaque Camargos 19/04 - 02/05 - Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Kaleb Macedo, Lucas Alves Ana Luiza Soares 19/04 - 02/05 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Isaque Camargos, Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 04/05 - 04/05 - Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Isaque Camargos Ana Luiza Soares 04/05 - 04/05 - Envio da entrega Yzabella Miranda Kaleb Macedo 04/05 - 04/05 - Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Grupo + 1 Ana Luiza Soares Othavio Bolzan 05/05 - 05/05 - <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Isaque Camargos</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#cronograma-da-entrega-3-modelagem-de-requisitos","title":"Cronograma da Entrega 3 \u2013 Modelagem de Requisitos","text":"<p>Tabela 4 \u2013 Entrega 3 Executada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor(es) Data de Entrega Planejada Data de Entrega Executada Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o anterior Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Kaleb Macedo 29/04 - 01/05 - Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara Othavio Bolzan 02/05 - 09/05 - Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico Lucas Alves, Matheus de Alc\u00e2ntara Yzabella Miranda 02/05 - 09/05 - Modelagem de Requisitos: Casos de Uso Othavio Bolzan, Yzabella Miranda Isaque Camargos 02/05 - 09/05 - Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Kaleb Macedo, Lucas Alves Ana Luiza Soares 02/05 - 09/05 - Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Isaque Camargos, Matheus de Alc\u00e2ntara Yzabella Miranda 02/05 - 09/05 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Isaque Camargos, Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 11/05 - 11/05 - Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Kaleb Macedo Othavio Bolzan 11/05 - 11/05 - Envio da entrega Othavio Bolzan Isaque Camargos 13/05 - 13/05 - Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Grupo + 1 Yzabella Miranda Kaleb Macedo 14/05 - 14/05 - <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Isaque Camargos</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#cronograma-da-entrega-4-modelagem-de-requisitos-agil","title":"Cronograma da Entrega 4 \u2013 Modelagem de Requisitos: \u00c1gil","text":"<p>Tabela 5 \u2013 Entrega 4 Executada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor(es) Data de Entrega Planejada Data de Entrega Executada Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o da entrega anterior Matheus de Alc\u00e2ntara, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves, Ana Luiza Soares, Kaleb Macedo Ana Luiza Soares 15/05 - 17/05 - Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework Lucas Alves, Kaleb Macedo Isaque Camargos 19/05 - 24/05 - Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs Matheus de Alc\u00e2ntara, Yzabella Miranda Ana Luiza Soares 19/05 - 24/05 - Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Isaque Camargos, Othavio Bolzan, Ana Luiza Soares Lucas Alves 19/05 - 24/05 - Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Yzabella Miranda, Lucas Alves Ana Luiza Soares 19/05 - 24/05 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Isaque Camargos, Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 26/05 - 26/05 - Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Othavio Bolzan Yzabella Miranda 26/05 - 26/05 - Envio da entrega Ana Luiza Soares Isaque Camargos 27/05 - 27/05 - Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Grupo + 1 Kaleb Macedo Othavio Bolzan 28/05 - 28/05 - <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Isaque Camargos</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#cronograma-da-entrega-5-verificacao-e-validacao","title":"Cronograma da Entrega 5 \u2013 Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela 6 \u2013 Entrega 5 Executada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor Data de in\u00edcio Data do fim Data para revis\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o anterior Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Isaque Camargos 12/06/2025 14/06/2025 14/06/2025 - 15/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture Ana Luiza Soares Kaleb Macedo 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework Lucas Alves Othavio Bolzan 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o dos Casos de uso Ana Luiza Soares Yzabella Miranda 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Brainstorming Matheus de Alc\u00e2ntara Lucas Alves 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog Lucas Alves Ana Luiza Soares 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico Kaleb Macedo Isaque Camargos 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de usu\u00e1rios Ana Luiza Soares Kaleb Macedo 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o das T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Isaque Camargos Othavio Bolzan 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o da Prioriza\u00e7\u00e3o Yzabella Miranda Lucas Alves 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Ana Luiza Soares Yzabella Miranda 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios Lucas Alves Kaleb Macedo 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o da Entrevista Matheus de Alc\u00e2ntara Ana Luiza Soares 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o da Perfil de usu\u00e1rio Yzabella Miranda Isaque Camargos 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o das Personas Isaque Camargos Kaleb Macedo 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Verifica\u00e7\u00e3o da Introspec\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares Lucas Alves 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Ana Luiza Soares, Isaque Camargos Yzabella Miranda 15/06/2025 21/06/2025 21/06/2025 - 22/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Isaque Camargos, Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 23/06/2025 23/06/2025 23/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Othavio Bolzan Ana Luiza Soares 23/06/2025 23/06/2025 23/06/2025 Envio da entrega Matheus de Alc\u00e2ntara Kaleb Macedo 25/06/2025 25/06/2025 25/06/2025 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Isaque Camargos</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#cronograma-da-entrega-6-pos-rastreabilidade-gerencia-ii","title":"Cronograma da Entrega 6 \u2013 P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II","text":"<p>Tabela 7 \u2013 Entrega 6 Executada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor Data de in\u00edcio Data do fim Data para revis\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o anterior Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Isaque Camargos 29/05/2025 31/05/2025 31/05/2025 - 01/06/2025 P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-form Isaque Camargos, Yzabella Miranda, Lucas Alves Kaleb Macedo 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-form Ana Luiza Soares, Othavio Bolzan, Matheus de Alc\u00e2ntara Isaque Camargos 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 Matriz de Rastreabilidade Lucas Alves, Kaleb Macedo, Matheus de Alc\u00e2ntara Ana Luiza Soares 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Matheus de Alc\u00e2ntara, Othavio Bolzan Yzabella Miranda 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Isaque Camargos, Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 09/06/2025 09/06/2025 09/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Matheus de Alc\u00e2ntara Yzabella Miranda 09/06/2025 09/06/2025 09/06/2025 Envio da entrega Lucas Alves Kaleb Macedo 10/06/2025 10/06/2025 10/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Grupo + 1 Othavio Bolzan Othavio Bolzan 11/06/2025 11/06/2025 11/06/2025 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Isaque Camargos</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#cronograma-da-entrega-final-desenvolvimento-e-finalizacao-do-projeto","title":"Cronograma da Entrega Final \u2013 Desenvolvimento e Finaliza\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"<p>Tabela 8 \u2013 Entrega Final Executada</p> T\u00edtulo Autor(es) Revisor Data de in\u00edcio Data do fim Data para revis\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es no projeto conforme apontado na apresenta\u00e7\u00e3o anterior Ana Luiza Soares, Matheus de Alc\u00e2ntara, Kaleb Macedo, Othavio Bolzan, Yzabella Miranda, Lucas Alves Lucas Alves 25/06/2025 30/06/2025 30/06/2025 - 01/07/2025 Desenvolvimento do projeto final (corre\u00e7\u00e3o e complemento) Isaque Camargos, Yzabella Miranda Lucas Alves 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o Othavio Bolzan, Kaleb Macedo Ana Luiza Soares 01/06/2025 07/06/2025 07/06/2025 - 09/06/2025 Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do grupo Isaque Camargos, Ana Luiza Soares Matheus de Alc\u00e2ntara 05/07/2025 05/07/2025 05/07/2025 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Matheus de Alc\u00e2ntara Ana Luiza Soares 05/07/2025 05/07/2025 05/07/2025 Envio da entrega Lucas Alves Kaleb Macedo 07/07/2025 07/07/2025 07/07/2025 <p>Fonte: Autoria de Ana Luiza Soares e Isaque Camargos</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>Cronograma - Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/planejamento/cronograma/#entrega-final. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p>Cronograma - Tik Tok. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.1-TikTok/cronograma/. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p>Cronograma Realizado - Lichess. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/planejamento/cronograma_realizado/#ponto-de-controle-7. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p>DEEPSEEK. DeepSeek. Dispon\u00edvel em: https://chat.deepseek.com/. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p>MICROSOFT. Excel. Dispon\u00edvel em: https://excel.cloud.microsoft/. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros de. Plano de ensino da disciplina Requisitos de Software \u2013 2025/1. Universidade de Bras\u00edlia \u2013 FGA, 2025. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3095981/mod_resource/content/57/FGA0303-T03.pdf. Acesso em: 18 abr. 2025.</p>"},{"location":"planejamento/Cronograma_execudato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Cronograma Executado Ana Luiza Soares e Isaque Camargos Matheus de Alc\u00e2ntara 2.0 01/05/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o para corresponder ao detalhamento do cronograma e a nova data da entrega 2 Ana Luiza Soares e Isaque Camargos Matheus de Alc\u00e2ntara"},{"location":"planejamento/Defini%C3%A7%C3%A3o_de_Equipe_e_Responsabilidades/","title":"Defini\u00e7\u00e3o de Equipe e Responsabilidades","text":""},{"location":"planejamento/Defini%C3%A7%C3%A3o_de_Equipe_e_Responsabilidades/#descricao-do-documento","title":"Descri\u00e7\u00e3o do Documento","text":"<p>Este documento tem como objetivo formalizar os pap\u00e9is, responsabilidades e acordos gerais da equipe para o projeto. Ele detalha as fun\u00e7\u00f5es de cada membro, organiza as reuni\u00f5es e estabelece regras para o funcionamento eficiente do time.</p>"},{"location":"planejamento/Defini%C3%A7%C3%A3o_de_Equipe_e_Responsabilidades/#processo-de-decisao","title":"Processo de Decis\u00e3o","text":"<p>Para a escolha do Scrum Master e do Product Owner (PO), foi utilizado um formul\u00e1rio do Google, onde todos os membros da equipe puderam declarar o seu desejo em ser algum dos dois cargos. Essa abordagem garantiu que as decis\u00f5es fossem tomadas de maneira colaborativa e transparente, refletindo a vontade de cada um.</p>"},{"location":"planejamento/Defini%C3%A7%C3%A3o_de_Equipe_e_Responsabilidades/#papeis-e-responsabilidades","title":"Pap\u00e9is e Responsabilidades","text":""},{"location":"planejamento/Defini%C3%A7%C3%A3o_de_Equipe_e_Responsabilidades/#scrum-master","title":"Scrum Master","text":"<ul> <li>Nome: Ana Luiza Soares</li> <li>Responsabilidades:</li> <li>Facilitar as reuni\u00f5es e o fluxo de trabalho.</li> <li>Garantir que a equipe siga os princ\u00edpios do Scrum.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/Defini%C3%A7%C3%A3o_de_Equipe_e_Responsabilidades/#responsaveis-por-tarefas-especificas","title":"Respons\u00e1veis por Tarefas Espec\u00edficas","text":"<ul> <li>Organiza\u00e7\u00e3o do Reposit\u00f3rio:</li> <li>Nome: Ana Luiza Soares</li> <li> <p>Responsabilidade: Manter o reposit\u00f3rio organizado e atualizado.</p> </li> <li> <p>Registro das Atas de Reuni\u00e3o:</p> </li> <li>Nome: Kaleb de Souza Macedo</li> <li> <p>Responsabilidade: Registrar e compartilhar as atas de todas as reuni\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Comunica\u00e7\u00e3o com o Professor/Monitor:</p> </li> <li>Nome: Isaque Camargos Nascimento</li> <li>Responsabilidade: Garantir a comunica\u00e7\u00e3o clara e eficiente com o professor ou monitor.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/Defini%C3%A7%C3%A3o_de_Equipe_e_Responsabilidades/#organizacao-das-reunioes","title":"Organiza\u00e7\u00e3o das Reuni\u00f5es","text":"<ul> <li>Hor\u00e1rio Fixo das Reuni\u00f5es Semanais:</li> <li>Dia: Sexta-feira</li> <li>Hor\u00e1rio: 13:00</li> <li>Disponibilidade dos Membros:</li> <li>Todos os membros confirmaram disponibilidade para o hor\u00e1rio definido.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/Defini%C3%A7%C3%A3o_de_Equipe_e_Responsabilidades/#acordos-gerais-da-equipe","title":"Acordos Gerais da Equipe","text":"<ul> <li>Tempo de Resposta Esperado nas Mensagens:</li> <li> <p>At\u00e9 24 horas \u00fateis, caso exceda, liga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita;</p> </li> <li> <p>Regras para Revis\u00e3o de Tarefas:</p> </li> <li> <p>Todas as tarefas devem ser revisadas por pelo menos 1 membro antes de serem aprovadas;</p> </li> <li> <p>Avisos sobre Atrasos ou Aus\u00eancias:</p> </li> <li> <p>Avisar com anteced\u00eancia m\u00ednima de 1 dia em caso de atrasos ou aus\u00eancias;</p> </li> <li> <p>Participa\u00e7\u00e3o em Grava\u00e7\u00f5es de Entrega:</p> </li> <li>Todos os membros devem participar de pelo menos uma grava\u00e7\u00e3o de entrega durante o projeto.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/Defini%C3%A7%C3%A3o_de_Equipe_e_Responsabilidades/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Alves Yzabella Miranda <code>1.1</code> 21/04/2025 Exclus\u00e3o do product owner Isaque Camargos Ana Luiza"},{"location":"planejamento/aplicativo/","title":"Aplicativo escolhido","text":""},{"location":"planejamento/aplicativo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa inicial de sele\u00e7\u00e3o, o grupo avaliou potenciais aplicativos, ponderando crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e impacto social. A princ\u00edpio, o aplicativo CNH (Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o Digital) foi considerado uma op\u00e7\u00e3o promissora, por\u00e9m, ele foi selecionado por outro grupo antes de nossa defini\u00e7\u00e3o final, o que demandou a explora\u00e7\u00e3o de alternativas. Op\u00e7\u00f5es como o Telegram foram analisadas, mas sua extensa gama de funcionalidades tornou invi\u00e1vel uma an\u00e1lise focada. O Sinesp Cidad\u00e3o surgiu como a escolha definitiva, mas posteriormente, tamb\u00e9m foi desconsiderado. Diante disso, optamos definitivamente pelo aplicativo GDF Sa\u00fade, que atende aos crit\u00e9rios necess\u00e1rios para uma investiga\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica detalhada, al\u00e9m de apresentar relev\u00e2ncia social no contexto de servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#criterios-da-escolha","title":"Crit\u00e9rios da escolha","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o do GDF Sa\u00fade como objeto de estudo foi pautada pelos seguintes crit\u00e9rios estrat\u00e9gicos: - Aplicativo ainda n\u00e3o trabalhado na disciplina anteriormente - Sugest\u00e3o do professor - Complexidade m\u00e9dia com requisitos diversificados - Relev\u00e2ncia para servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade - Impacto coletivo</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#termos-de-uso","title":"Termos de uso","text":"<p>Para assegurar que o projeto fosse conduzido de maneira \u00e9tica e em conformidade com as normas aplic\u00e1veis, o grupo buscou consultar os Termos de Uso do aplicativo GDF Sa\u00fade, com o objetivo de verificar se havia permiss\u00e3o para realizar a an\u00e1lise planejada. No entanto, durante nossa pesquisa, n\u00e3o localizamos os Termos de Uso de forma acess\u00edvel. No aplicativo, encontramos apenas a Pol\u00edtica de Privacidade e a Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a, dispon\u00edveis em uma das p\u00e1ginas internas do sistema (conforme ilustrado na Figura 1).</p> <p>Figura 1: P\u00e1gina interna do GDF Sa\u00fade</p> <p> </p> <p>Fonte: Aplicativo do GDF Sa\u00fade.</p> <p>Ap\u00f3s uma an\u00e1lise cuidadosa desses documentos, constatamos que tanto a Pol\u00edtica de Privacidade quanto o documento da Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a do GDF Sa\u00fade se concentram no tratamento de dados pessoais dos usu\u00e1rios, abordando aspectos como seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, direitos dos titulares e princ\u00edpios de prote\u00e7\u00e3o de dados, conforme previsto pela Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (LGPD). Contudo, n\u00e3o identificamos nenhuma cl\u00e1usula espec\u00edfica que trate da autoriza\u00e7\u00e3o ou proibi\u00e7\u00e3o do uso do aplicativo para fins acad\u00eamicos, nem men\u00e7\u00f5es diretas \u00e0 pr\u00e1tica de engenharia reversa ou outras formas de an\u00e1lise t\u00e9cnica da aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Diante da aus\u00eancia de diretrizes claras sobre esse tipo de uso, surgiram d\u00favidas quanto \u00e0 legitimidade de prosseguir com o estudo sem uma autoriza\u00e7\u00e3o expl\u00edcita por parte dos respons\u00e1veis pelo GDF Sa\u00fade. Buscando maior clareza e respaldo institucional, o grupo optou por tentar contato direto com os canais oficiais de suporte do sistema atrav\u00e9s de um email, com o intuito de apresentar o car\u00e1ter acad\u00eamico do projeto e solicitar informa\u00e7\u00f5es mais precisas sobre poss\u00edveis restri\u00e7\u00f5es.</p> <p>Como ainda n\u00e3o obtivemos retorno, e considerando a falta de Termos de Uso acess\u00edveis e de orienta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas nos documentos dispon\u00edveis, o grupo decidiu adotar uma abordagem cautelosa. Optamos por limitar o escopo do trabalho \u00e0 an\u00e1lise externa e \u00e0 elicita\u00e7\u00e3o de requisitos observ\u00e1veis no funcionamento geral do aplicativo, sem realizar qualquer pr\u00e1tica que envolva engenharia reversa ou acesso \u00e0 estrutura interna da aplica\u00e7\u00e3o. Com isso, reafirmamos nosso compromisso com uma postura \u00e9tica e respons\u00e1vel, respeitando os limites legais e institucionais, bem como os princ\u00edpios que regem a pesquisa acad\u00eamica.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#rich-picture","title":"Rich Picture","text":"<p>O RichPicture \u00e9 uma t\u00e9cnica visual colaborativa utilizada para explorar e comunicar complexidades de sistemas, traduzindo conceitos abstratos em uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica acess\u00edvel. Sua abordagem informal e flex\u00edvel permite uma compreens\u00e3o hol\u00edstica do sistema, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o de gargalos, requisitos e oportunidades de melhoria, sem se prender a formalismos excessivos.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>O Figma foi utilizado para a cria\u00e7\u00e3o do rich picture que pode ser visualizado na figura 2.</p> <p>Figura 2: Rich Picture do GDF Sa\u00fade</p> <p> </p> <p>Fonte: Autores.</p> <p>Figura 3: Legenda do GDF Sa\u00fade</p> <p> </p> <p>Fonte: Autores.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 10/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de aplicativo escolhido Yzabella Miranda Ana Luiza 1.1 10/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o do termos de Uso Othavio Araujo Bolzan Ana Luiza 1.2 13/04/2025 Altera\u00e7\u00e3o na formata\u00e7\u00e3o da foto Ana Luiza Isaque Camargos 1.3 20/04/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do aplicativo Othavio Araujo Bolzan, Yzabella Miranda Ana Luiza 1.4 20/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o bug fotos Isaque Camargos Kaleb Macedo 1.4 24/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o da imagem dos termos Matheus de Alc\u00e2ntara Isaque Camargos"},{"location":"planejamento/aplicativos-avaliados/","title":"Aplicativos Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/aplicativos-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi realizada uma atividade na qual cada integrante do grupo ficou respons\u00e1vel por escolher um aplicativo, analis\u00e1-lo criticamente e representar sua compreens\u00e3o por meio de uma Rich Picture. Este documento re\u00fane as an\u00e1lises individuais e as respectivas representa\u00e7\u00f5es visuais elaboradas pelos membros do grupo, com o objetivo de ilustrar as percep\u00e7\u00f5es sobre os sistemas avaliados.</p> <p>A seguinte Tabela 1 nos informa o integrante e o app avaliado:</p> Integrante Aplicativo Avaliado Isaque Camargos Carteira de Tr\u00e2nsito Ana Luiza Telegram Kaleb Macedo Calculadora do Cidad\u00e3o Lucas Alves Detran DF Matheus Alc\u00e2ntara Cadastro \u00danico Othavio Bolzan Spotify Yzabella Miranda Duolingo <p>   Fonte: Kaleb Macedo, 2025. </p>"},{"location":"planejamento/aplicativos-avaliados/#carteira-de-transito","title":"Carteira de Tr\u00e2nsito","text":"<p>O integrante Isaque Camargos escolheu o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito para realizar sua an\u00e1lise. A atividade envolveu a elabora\u00e7\u00e3o de uma Rich Picture acompanhada de uma legenda explicativa, contemplando os cinco artefatos exigidos. O resultado do rich picture pode ser visualizado na Figura 1 e sua legenda na Figura 2:</p> <p>Figura 1: Rich Picture da Carteira de Tr\u00e2nsito </p> <p> </p> <p>   Fonte: Isaque Camargos </p> <p>Figura 2: Legenda do Rich Picture da Carteira de Tr\u00e2nsito</p> <p> </p> <p>   Fonte: Isaque Camargos </p>"},{"location":"planejamento/aplicativos-avaliados/#telegram","title":"Telegram","text":"<p>A integrante Ana Luiza refez o Rich Picture com o objetivo de tornar mais claras as opera\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio pode realizar no sistema. Como o Telegram possui uma ampla gama de funcionalidades, n\u00e3o foi poss\u00edvel representar todas as opera\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Por isso, o foco foi direcionado para as principais a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios, de forma a manter o Rich Picture mais limpo, objetivo e de f\u00e1cil compreens\u00e3o, evitando excesso de informa\u00e7\u00f5es que poderiam poluir a visualiza\u00e7\u00e3o. O resultado do rich picture pode ser visualizado na Figura 3 e sua legenda na Figura 4:</p> <p>Figura 3: Rich Picture do Telegram</p> <p> </p> <p>   Fonte: Ana Luiza </p> <p>Figura 4: Legenda do Rich Picture do Telegram</p> <p> </p> <p>   Fonte: Ana Luiza </p>"},{"location":"planejamento/aplicativos-avaliados/#calculadora-do-cidadao-banco-central","title":"Calculadora do Cidad\u00e3o - BANCO CENTRAL","text":"<p>O integrante Kaleb Macedo escolheu o aplicativo Calculadora do Cidad\u00e3o, desenvolvido pelo Banco Central, para realizar sua an\u00e1lise. O Rich Picture criado busca representar de forma clara as funcionalidades oferecidas pelo app. A visualiza\u00e7\u00e3o destaca a intera\u00e7\u00e3o direta do usu\u00e1rio com ferramentas de c\u00e1lculo, focando em ilustrar como essas opera\u00e7\u00f5es impactam o planejamento financeiro pessoal. O resultado do rich picture pode ser visualizado na Figura 5 e sua legenda na Figura 6:</p> <p>Figura 5: Rich Picture da Calculadora do Cidad\u00e3o</p> <p> </p> <p>   Fonte: Kaleb Macedo </p> <p>Figura 6: Legenda do Rich Picture da Calculadora do Cidad\u00e3o</p> <p> </p> <p>   Fonte: Kaleb Macedo </p>"},{"location":"planejamento/aplicativos-avaliados/#detran-df","title":"Detran DF","text":"<p>O integrante Lucas Alves optou pelo aplicativo Detran DF, com foco na an\u00e1lise das funcionalidades voltadas ao atendimento ao cidad\u00e3o. O Rich Picture destaca as opera\u00e7\u00f5es principais, como consulta de infra\u00e7\u00f5es, agendamento de servi\u00e7os e emiss\u00e3o de documentos. A representa\u00e7\u00e3o foi estruturada para evidenciar a jornada do usu\u00e1rio dentro do app, desde o login at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, facilitando a compreens\u00e3o da l\u00f3gica do sistema. O resultado do rich picture pode ser visualizado na Figura 7 e sua legenda na Figura 8:</p> <p>Figura 7: Rich Picture do Detran DF</p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves </p> <p>Figura 8: Legenda do Rich Picture do Detran DF</p> <p> </p> <p>   Fonte: Lucas Alves </p>"},{"location":"planejamento/aplicativos-avaliados/#cadastro-unico","title":"Cadastro \u00danico","text":"<p>A integrante Matheus de Alc\u00e2ntara analisou o aplicativo Cadastro \u00danico , utilizado por cidad\u00e3os para atualiza\u00e7\u00e3o e consulta de dados socioecon\u00f4micos. O Rich Picture evidencia a rela\u00e7\u00e3o entre os dados cadastrados, os \u00f3rg\u00e3os governamentais e os usu\u00e1rios. A representa\u00e7\u00e3o visual foi organizada de forma a enfatizar os fluxos de consulta de benef\u00edcios, atualiza\u00e7\u00e3o cadastral e integra\u00e7\u00e3o com programas sociais, como Bolsa Fam\u00edlia. O resultado do rich picture pode ser visualizado na Figura 9 e sua legenda na Figura 10:</p> <p>Figura 9: Rich Picture do Cadastro \u00danico</p> <p> </p> <p>   Fonte: Matheus Alc\u00e2ntara </p> <p>Figura 10: Legenda do Rich Picture do Cadastro \u00danico</p> <p> </p> <p>   Fonte: Matheus Alc\u00e2ntara </p>"},{"location":"planejamento/aplicativos-avaliados/#spotify","title":"Spotify","text":"<p>O integrante Othavio Araujo Bolzan escolheu o aplicativo Spotify para an\u00e1lise. O Rich Picture desenvolvido retrata os principais fluxos de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a plataforma de streaming, como descoberta de m\u00fasicas, cria\u00e7\u00e3o de playlists e uso do algoritmo de recomenda\u00e7\u00e3o. A proposta foi apresentar de forma objetiva a comunica\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio, os servidores e o sistema de sugest\u00e3o de conte\u00fado, evidenciando a experi\u00eancia personalizada oferecida pela plataforma. O resultado do rich picture pode ser visualizado na Figura 11 e sua legenda na Figura 12 e Figura 13:</p> <p>Figura 11: Rich Picture do Spotify</p> <p> </p> <p>   Fonte: Othavio Bolzan </p> <p>Figura 12: Legenda 01 do Rich Picture do Spotify</p> <p> </p> <p>   Fonte: Othavio Bolzan </p> <p>Figura 13: Legenda 02 do Rich Picture do Spotify</p> <p> </p> <p>   Fonte: Othavio Bolzan </p>"},{"location":"planejamento/aplicativos-avaliados/#duolingo","title":"Duolingo","text":"<p>O integrante Yzabella Miranda optou por representar o funcionamento do Duolingo, aplicativo de ensino de idiomas. O Rich Picture elaborado busca mostrar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com os m\u00f3dulos de aprendizagem, a gamifica\u00e7\u00e3o das tarefas e o feedback do sistema. O resultado do rich picture pode ser visualizado na Figura 14 e sua legenda na Figura 15:</p> <p>Figura 14: Rich Picture do Duolingo</p> <p> </p> <p>   Fonte: Yzabella Miranda </p> <p>Figura 15: Legenda 01 do Rich Picture do Duolingo</p> <p> </p> <p>   Fonte: Yzabella Miranda </p>"},{"location":"planejamento/aplicativos-avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o da RICH PICTURE criado por todos os integrantes do grupo Kaleb Macedo Ana Luiza 1.1 20/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o da tabela dos integrantes do grupo Kaleb Macedo Ana Luiza 1.2 20/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o bug fotos, altera\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos e fonte Isaque Camargos Kaleb Macedo"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina tem como objetivo documentar todas as ferramentas utilizadas pela equipe ao longo do desenvolvimento do projeto. A sele\u00e7\u00e3o adequada de ferramentas \u00e9 essencial para garantir a produtividade, colabora\u00e7\u00e3o efetiva e qualidade dos entreg\u00e1veis. Cada ferramenta foi escolhida considerando sua funcionalidade espec\u00edfica e contribui\u00e7\u00e3o para as diferentes etapas do processo de desenvolvimento, al\u00e9m de considerar a familiaridade de cada integrante com a ferramenta.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>Tabela 1: ferramentas utilizadas</p> Ferramenta Finalidade GitHub<sup>1</sup> Versionamento dos artefatos criados durante o projeto Microsoft Teams<sup>2</sup> Reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es WhatsApp<sup>3</sup> Canal de comunica\u00e7\u00e3o geral da equipe Figma<sup>4</sup> Cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos Excalidraw<sup>5</sup> Produ\u00e7\u00e3o de diagramas Lucidchart<sup>11</sup> Cria\u00e7\u00e3o de diagramas e fluxogramas MkDocs<sup>6</sup> Renderiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Visual Studio Code<sup>7</sup> Edi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Google Planilhas<sup>8</sup> Cria\u00e7\u00e3o de planilhas de cronogramas e heatmaps Google Docs<sup>9</sup> Cria\u00e7\u00e3o de arquivos de texto para checklists, cronogramas, etc Monday<sup>11</sup> Gerenciamento de projetos e acompanhamento de tarefas This Person Doesn't Exist<sup>10</sup> Cria\u00e7\u00e3o de personas Google Forms<sup>12</sup> Cria\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios para a sele\u00e7\u00e3o de cargos do grupo ChatGPT<sup>13</sup> Assistente de intelig\u00eancia artificial para gera\u00e7\u00e3o de conte\u00fados dos artefatos e markdown DeepSeek<sup>14</sup> Ferramenta de busca avan\u00e7ada para pesquisa de informa\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00e3o conte\u00fado dos artefatos Telegram<sup>15</sup> Canal para comunica\u00e7\u00e3o com a monitora atribu\u00edda ao grupo <p>Autor: Matheus de Alc\u00e2ntara</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] GITHUB. Dispon\u00edvel em: https://github.com/. Acesso em: 09 de abril de 2024.</p> <p>[2] MICROSOFT TEAMS. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 09 de abril de 2024.</p> <p>[3] WHATSAPP. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/. Acesso em: 09 de abril de 2024.</p> <p>[4] FIGMA. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 09 de abril de 2024.</p> <p>[5] EXCALIDRAW. Dispon\u00edvel em: https://excalidraw.com/. Acesso em: 09 de abril de 2024.</p> <p>[6] MKDOCS. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 09 de abril de 2024.</p> <p>[7] VISUAL STUDIO CODE. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 09 de abril de 2024.</p> <p>[8] GOOGLE PLANILHAS. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/sheets/about/. Acesso em: 09 de abril de 2024.</p> <p>[9] GOOGLE DOCS. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/docs/about/. Acesso em: 09 de abril de 2024.</p> <p>[10] THIS PERSON DOESN'T EXIST. Dispon\u00edvel em: https://thispersondoesnotexist.com/. Acesso em: 09 de abril de 2024.</p> <p>[11] MONDAY. Dispon\u00edvel em: https://monday.com/. Acesso em: 10 de abril de 2024.</p> <p>[12] GOOGLE FORMS. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/forms/about/. Acesso em: 17 de abril de 2024.</p> <p>[13] CHATGPT. Dispon\u00edvel em: https://openai.com/chatgpt. Acesso em: 17 de abril de 2024.</p> <p>[14] DEEPSEEK. Dispon\u00edvel em: https://deepseek.com/. Acesso em: 17 de abril de 2024.</p> <p>[15] TELEGRAM. Dispon\u00edvel em: https://telegram.org/. Acesso em: 17 de abril de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 09/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas Matheus de Alc\u00e2ntara Kaleb de Souza 1.0.1 10/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de novas ferramentas e corre\u00e7\u00e3o das imagens Matheus de Alc\u00e2ntara Kaleb de Souza 1.0.2 12/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de novas ferramentas e corre\u00e7\u00e3o das imagens Matheus de Alc\u00e2ntara Kaleb de Souza 1.0.3 17/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de novas ferramentas com suas imagens Matheus de Alc\u00e2ntara Kaleb de Souza"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Heatmap de Disponibilidade da Equipe","text":""},{"location":"planejamento/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O heatmap \u00e9 uma ferramenta visual que utiliza cores para representar dados, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es e tend\u00eancias. No contexto do nosso projeto, utilizamos um heatmap para visualizar a disponibilidade coletiva da equipe para reuni\u00f5es e atividades colaborativas, permitindo identificar rapidamente os melhores hor\u00e1rios para agendamentos.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#uso-do-heatmap-de-disponibilidade","title":"Uso do Heatmap de Disponibilidade","text":"<p>Este heatmap representa a disponibilidade geral do grupo ao longo da semana, com cada c\u00e9lula mostrando um valor num\u00e9rico de 0 a 7, onde:</p> <ul> <li>0: Nenhum membro dispon\u00edvel (vermelho intenso)</li> <li>1-2: Poucos membros dispon\u00edveis (laranja/amarelo)</li> <li>3-4: Disponibilidade m\u00e9dia (amarelo/verde claro)</li> <li>5-6: Boa disponibilidade (verde)</li> <li>7: Disponibilidade m\u00e1xima (verde escuro)</li> </ul> <p>A an\u00e1lise deste heatmap nos permite:</p> <ul> <li>Identificar os melhores hor\u00e1rios para reuni\u00f5es com m\u00e1xima participa\u00e7\u00e3o</li> <li>Planejar atividades que exigem colabora\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea</li> <li>Evitar agendamentos em hor\u00e1rios com baixa disponibilidade</li> <li>Distribuir tarefas considerando as janelas de tempo dispon\u00edveis</li> </ul>"},{"location":"planejamento/heatmap/#heatmap-atual-da-equipe","title":"Heatmap Atual da Equipe","text":"<p>Figura 1: Grade de Disponibilidade Semanal </p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos Resultados","text":"<p>Analisando o heatmap, podemos observar que:</p> <ul> <li>Os hor\u00e1rios noturnos (19:00-22:00) apresentam melhor disponibilidade geral, especialmente no in\u00edcio da semana</li> <li>Quintas-feiras t\u00eam disponibilidade reduzida pela manh\u00e3</li> <li>S\u00e1bados e domingos t\u00eam boa disponibilidade ao longo do dia</li> <li>Hor\u00e1rios de almo\u00e7o (12:00-14:00) nas segundas e quartas apresentam desafios para agendamento</li> </ul> <p>Estas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais para otimizar nossa comunica\u00e7\u00e3o e garantir a m\u00e1xima participa\u00e7\u00e3o em atividades importantes do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 17/04/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de heatmap Matheus de Alc\u00e2ntara Isaque Camargos"},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Rich Picture \u00e9 uma t\u00e9cnica visual colaborativa empregada para explorar e comunicar a complexidade de sistemas de forma acess\u00edvel e intuitiva. No contexto da engenharia de requisitos, ele se apresenta como um recurso valioso para representar os principais elementos envolvidos em um sistema, como usu\u00e1rios, processos, fluxos de informa\u00e7\u00e3o, limites e poss\u00edveis problemas. Essa representa\u00e7\u00e3o informal contribui para uma vis\u00e3o sist\u00eamica, facilitando o di\u00e1logo entre os envolvidos no projeto e apoiando a identifica\u00e7\u00e3o de requisitos e pontos cr\u00edticos.</p> <p>No escopo deste trabalho, o Rich Picture foi desenvolvido com base no aplicativo GDF Sa\u00fade, escolhido pelo grupo em raz\u00e3o de seu impacto social e estrutura t\u00e9cnica que permite uma an\u00e1lise rica em elementos. A t\u00e9cnica foi utilizada para ilustrar visualmente os atores, funcionalidades e intera\u00e7\u00f5es centrais do sistema, respeitando os limites \u00e9ticos definidos previamente pelo grupo, como a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de engenharia reversa.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/#metodologia-e-ferramentas","title":"Metodologia e Ferramentas","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o do Rich Picture foi realizada por meio da ferramenta Figma, que possibilitou a cria\u00e7\u00e3o colaborativa do diagrama e da legenda correspondente. Logo abaixo, nota-se o Rich Picture do app GDF Sa\u00fade  na figura 1 e sua respectiva legenda na figura 2: </p> <p> </p> <p>Figura 1: Rich Picture do GDF Sa\u00fadeFonte: Isaque Camargos.</p> <p> </p> <p>Figura 2: Legenda do Rich PictureFonte: Isaque Camargos.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>DISTRITO FEDERAL. Secretaria de Estado de Sa\u00fade do Distrito Federal. Portal da Secretaria de Sa\u00fade do DF. Dispon\u00edvel em: https://www.gdfsaude.df.gov.br/. Acesso em: 18 abr. 2025.</p> <p>CTEC2402 Software Development Project. Introducing Rich Pictures. 2023.</p> <p>SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 4. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523050/mod_resource/content/4/Requisitos%20-%20Aula%2004%20-%20Parte%202%20RichPicture.pdf. Acesso em: 14 abr. 2023.</p> <p>KLIPARTZ. Sticker PNG - Klipartz. Dispon\u00edvel em: https://www.klipartz.com/pt/sticker-png-paynq. Acesso em: 17 abr. 2025.</p> <p>DISTRITO FEDERAL. Secretaria de Estado de Sa\u00fade. GDF Sa\u00fade \u2013 App do Benefici\u00e1rio. Google Play, 2025. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.appdobeneficiario.gdfsaude&amp;hl=pt_BR. Acesso em: 18 abr. 2025.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(a) Revisor(a) 1.0 12/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do Rich Picture Ana Luiza Kaleb Macedo 1.1 13/04/2025 Altera\u00e7\u00e3o na formata\u00e7\u00e3o da foto Ana Luiza Kaleb Macedo 2.0 19/04/2025 Elabora\u00e7\u00e3o do novo Rich Picture Isaque Camargos Kaleb Macedo 2.0 19/04/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o do Rich Picture Kaleb Macedo --- 2.1 19/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o das imagens da documenta\u00e7\u00e3o Kaleb Macedo ---"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega1/","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 1","text":"<p>Este documento apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para avaliar os artefatos produzidos na Entrega 1, tantos para o grupo e o grupo +1. As tabelas 1, 2 e 3 foram elaboradas com base no plano de ensino e na lista de verifica\u00e7\u00e3o sugerida pelo professor, Andr\u00e9 Barros de Sales, sendo uma lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 usada na inspe\u00e7\u00e3o da entrega 1.</p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<ul> <li>Fornecer crit\u00e9rios claros para verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Entrega 1;</li> <li>Garantir a padroniza\u00e7\u00e3o e qualidade dos documentos produzidos;</li> <li>Facilitar o processo de revis\u00e3o pelos integrantes do grupo;</li> <li>Assegurar que todos os itens exigidos estejam completos e corretos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega1/#lista-de-verificacao-entregas-do-projeto-tabela-1","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entregas do Projeto - (Tabela 1)","text":"ID Item de Verifica\u00e7\u00e3o Autor Refer\u00eancia 1 O app selecionado para o projeto est\u00e1 identificado e justificado? - O projeto come\u00e7a com a escolha de um app relevante, alinhado com a proposta da disciplina, e justificado em termos de utilidade e viabilidade. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 2 Existe um cronograma detalhado com atividades, datas e respons\u00e1veis? - Um plano com atividades, prazos e respons\u00e1veis bem definidos para acompanhar o andamento do projeto. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 3 H\u00e1 planejamento de per\u00edodo de grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es para cada etapa? - Estabelece datas para grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos de apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa, facilitando organiza\u00e7\u00e3o e entrega. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 4 Existe planejamento de revis\u00f5es e ajustes ap\u00f3s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? - Define como e quando o grupo far\u00e1 ajustes com base em feedback dos monitores ou professor. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 5 A fase de planejamento cont\u00e9m Rich Picture e motiva\u00e7\u00e3o clara? - Inclui o Rich Picture com explica\u00e7\u00e3o visual do sistema e uma motiva\u00e7\u00e3o clara para o projeto. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 6 Foi inclu\u00eddo o termo de uso, direito de uso ou propriedade intelectual do app? - Garante que o grupo est\u00e1 ciente dos direitos de uso e poss\u00edveis restri\u00e7\u00f5es do app estudado. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 7 Existe uma p\u00e1gina com apresenta\u00e7\u00e3o dos integrantes no GitHub Pages? - P\u00e1gina p\u00fablica com informa\u00e7\u00f5es dos membros do grupo, facilitando identifica\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00f5es. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 8 H\u00e1 tabelas com ferramentas utilizadas em cada etapa? - Registro organizado das tecnologias e ferramentas usadas em cada fase do desenvolvimento. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 9 Existem tabelas de artefatos criados em cada etapa (com autor e revisor)? - Tabela indicando quem produziu e revisou cada artefato ao longo do projeto. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 10 Os m\u00e9todos de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o aplicados aos artefatos est\u00e3o definidos (com autor e revisor)? - Defini\u00e7\u00e3o clara dos crit\u00e9rios usados para validar os documentos e artefatos produzidos. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 11 Existe grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa, com nomes dos participantes? - Registro audiovisual das apresenta\u00e7\u00f5es, com identifica\u00e7\u00e3o dos participantes. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 12 O site possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? - Verifica\u00e7\u00e3o de acessibilidade por meio de contraste adequado entre textos e plano de fundo. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega1/#fonte-lucas-alves","title":"<p>Fonte: Lucas Alves.</p>","text":""},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega1/#lista-de-verificacao-itens-tecnicos-e-documentais-tabela-2","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Itens T\u00e9cnicos e Documentais - (Tabela 2)","text":"ID Item de Verifica\u00e7\u00e3o Autor Refer\u00eancia 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e1 padronizado no reposit\u00f3rio? - Uso de conven\u00e7\u00f5es consistentes para registrar altera\u00e7\u00f5es no reposit\u00f3rio do projeto. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 2 Refer\u00eancias e bibliografia est\u00e3o inclu\u00eddas nos artefatos? - Cita\u00e7\u00e3o correta de fontes utilizadas para fundamentar o projeto e seus artefatos. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 3 Tabelas e imagens possuem legenda e fonte, e s\u00e3o citadas no texto? - Elementos visuais devidamente legendados, com fontes citadas e contextualizadas no texto. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 4 Existe introdu\u00e7\u00e3o explicando os artefatos desenvolvidos? - Texto introdut\u00f3rio explicando a fun\u00e7\u00e3o e o conte\u00fado dos artefatos apresentados. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 5 O cronograma executado possui respons\u00e1veis e datas? - Planejamento real com datas e respons\u00e1veis, refletindo o que foi efetivamente feito. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 6 As atas de reuni\u00e3o cont\u00eam data, hor\u00e1rio, participantes e objetivos? - Documentos com registro formal das reuni\u00f5es, contendo data, hora, participantes e objetivos. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 7 As grava\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es foram salvas? - Arquivos de v\u00eddeo das reuni\u00f5es, armazenados para consulta futura. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 8 As apresenta\u00e7\u00f5es no YouTube est\u00e3o configuradas como \"n\u00e3o listado\"? - Garantia de que os v\u00eddeos est\u00e3o acess\u00edveis apenas para quem tiver o link, respeitando a privacidade. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega1/#lista-de-verificacao-conteudo-da-disciplina-rich-picture-tabela-3","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Conte\u00fado da Disciplina (Rich Picture) - (Tabela 3)","text":"ID Item de Verifica\u00e7\u00e3o Autor Refer\u00eancia 1 O Rich Picture possui legenda explicando os s\u00edmbolos? - Explica\u00e7\u00f5es visuais dos elementos usados, facilitando o entendimento do diagrama. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 2 O Rich Picture cont\u00e9m os 5 componentes obrigat\u00f3rios (atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e fronteira do sistema)? - Presen\u00e7a de atores, opera\u00e7\u00f5es, dados, setas e fronteira do sistema, como exigido pela metodologia. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 3 Todos os atores relevantes do sistema est\u00e3o representados por ilustra\u00e7\u00f5es (usu\u00e1rio, administradores, etc.)? - Inclus\u00e3o de personagens importantes do sistema, como usu\u00e1rios e administradores, de forma ilustrada. Lucas Alves Introducing Rich Pictures 4 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o desenhadas com formato oval? - Padroniza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es ou fun\u00e7\u00f5es do sistema com formas ovais, conforme a conven\u00e7\u00e3o. Matheus de Alc\u00e2ntara Introducing Rich Pictures 5 Os dados est\u00e3o identificados como figuras ret\u00e2ngulares? - Informa\u00e7\u00f5es ou bancos de dados representados por ret\u00e2ngulos, seguindo a simbologia correta. Yzabella Miranda Introducing Rich Pictures 6 A legenda condiz com o rich picture apresentado? - Alinhamento entre os s\u00edmbolos definidos na legenda e o que aparece no diagrama. Ana Luiza Soares Introducing Rich Pictures 7 Existem setas representando o fluxo de informa\u00e7\u00f5es ou poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es entre atores e sistema? - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das intera\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00e3o entre partes do sistema. Kaleb Macedo Introducing Rich Pictures 8 Existe um contorno (linha cont\u00ednua ou tracejada) delimitando claramente o que est\u00e1 sob responsabilidade do sistema? - Linha (cont\u00ednua ou tracejada) indicando claramente o que est\u00e1 dentro e fora do escopo do sistema. Isaque Camargos Introducing Rich Pictures 9 Grupos de usu\u00e1rios similares s\u00e3o representados por um \u00fanico ator, conforme apropriado? - Redu\u00e7\u00e3o de redund\u00e2ncias ao representar grupos semelhantes por um \u00fanico ator. Othavio Bolzan Introducing Rich Pictures 10 Cada integrante elaborou ao menos 1 conte\u00fado com refer\u00eancia e imagem da fonte? - Garantia de que todos os membros contribu\u00edram com pelo menos um conte\u00fado ilustrado e referenciado. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega1/#fonte-lucas-alves_1","title":"<p>Fonte: Lucas Alves.</p>Legenda da imagem em portugu\u00eas: Componentes do Rich Picture","text":"Componente Descri\u00e7\u00e3o Atores (com r\u00f3tulos descritivos)            Atores s\u00e3o os usu\u00e1rios do sistema. Um ator pode representar um grupo de usu\u00e1rios (ex: um gerente e cinco atendentes ainda contam como dois atores distintos).           Um ator pode realizar diversas opera\u00e7\u00f5es. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica: pessoas palitinho (stick figures).          Opera\u00e7\u00f5es (tamb\u00e9m conhecidas como processos ou fun\u00e7\u00f5es)            Especificam o que o sistema faz. Cada opera\u00e7\u00e3o \u00e9 executada por um ator ou por outra opera\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica: c\u00edrculos ou ovais com r\u00f3tulos descritivos dentro.          Armazenamento de dados (tamb\u00e9m conhecido como tabelas)            Representam as tabelas do banco de dados ou arquivos do sistema. Devem mostrar o tipo de dados contido. Apenas opera\u00e7\u00f5es podem ler ou gravar nesses dados. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica: ret\u00e2ngulos.          Setas            Mostram a dire\u00e7\u00e3o do fluxo de dados/informa\u00e7\u00f5es entre atores, opera\u00e7\u00f5es e armazenamentos.           Podem cruzar a fronteira do sistema. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica: setas com uma ponta, com r\u00f3tulos descritivos.          Fronteira do sistema            Define o que est\u00e1 sob sua responsabilidade. Tudo dentro da fronteira precisa ser tratado pelo sistema; o que est\u00e1 fora pode ser ignorado. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica: linha circular irregular (s\u00f3lida ou tracejada). Dica: normalmente \u00e9 o \u00faltimo elemento a ser adicionado ao rich picture.          <p>Figura 1: Componentes do Rich PictureFonte: Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines. 4 p. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096055/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf. Acessado em: 09 de abril de 2025</p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega1/#como-utilizar-esta-lista-de-verificacao","title":"Como utilizar esta lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para cada item da lista, o revisor deve: 1. Verificar se o artefato atende ao crit\u00e9rio especificado 2. Marcar como \"Conforme\" ou \"N\u00e3o conforme\" 3. Para itens n\u00e3o conformes, adicionar coment\u00e1rios espec\u00edficos sobre o que precisa ser corrigido 4. Sempre incluir refer\u00eancias a exemplos ou p\u00e1ginas espec\u00edficas onde os problemas foram encontrados</p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>SALES, Andr\u00e9 Barros de. Plano de Ensino \u2013 Requisitos de Software: REE012025 \u2013 Turma 03. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia, Faculdade UnB Gama, 2025. 7 p. Acessado em: 09 de abril de 2025</li> <li>Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines. 4 p. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096055/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf. Acessado em: 09 de abril de 2025</li> </ul>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Alves Isaque Camargos <code>1.1</code> 21/04/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Lucas Alves Isaque Camargos <code>1.2</code> 21/04/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o as imagens Lucas Alves Isaque Camargos <p>| <code>1.3</code>  | 23/04/2025 | Atualiza\u00e7\u00e3o nas tabelas | Lucas Alves | Isaque Camargos | | <code>1.4</code>  | 24/04/2025 | Corre\u00e7\u00e3o das imagens das fontes | Matheus de Alc\u00e2ntara | Lucas Alves |</p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2","text":"<p>Este documento apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para avaliar os artefatos produzidos na Entrega 2, tantos para o grupo e o grupo +1. As tabelas 1, 2 e 3 foram elaboradas com base no plano de ensino e na lista de verifica\u00e7\u00e3o sugerida pelo professor, Andr\u00e9 Barros de Sales, sendo uma lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 usada na inspe\u00e7\u00e3o da entrega 2.</p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<ul> <li>Fornecer crit\u00e9rios claros para verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Entrega 2;</li> <li>Garantir a padroniza\u00e7\u00e3o e qualidade dos documentos produzidos;</li> <li>Facilitar o processo de revis\u00e3o pelos integrantes do grupo;</li> <li>Assegurar que todos os itens exigidos estejam completos e corretos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#lista-de-verificacao-baseada-no-plano-de-ensino-tabela-1","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Baseada no plano de ensino - (Tabela 1)","text":"ID Item de Verifica\u00e7\u00e3o Autor Refer\u00eancia 1 A Especifica\u00e7\u00e3o do Perfil do usu\u00e1rio possui informa\u00e7\u00e3o de: idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 2 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o cliente e/ou persona do projeto? Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 3 No m\u00ednimo tr\u00eas t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o foram utilizadas? Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 4 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 5 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade)? Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 6 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos com o cliente e/ou persona do projeto? Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 7 No m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o foram utilizadas? Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 8 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 9 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 10 Cada integrante da equipe elaborou pelo menos um item do conte\u00fado da disciplina com refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica da fonte e foto do texto refer\u00eancia? Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#lista-de-verificacao-itens-tecnicos-e-documentais-tabela-2","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Itens T\u00e9cnicos e Documentais - (Tabela 2)","text":"ID Item de Verifica\u00e7\u00e3o Autor Refer\u00eancia 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o est\u00e1 padronizado no reposit\u00f3rio? - Uso de conven\u00e7\u00f5es consistentes para registrar altera\u00e7\u00f5es no reposit\u00f3rio do projeto. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 2 Refer\u00eancias e bibliografia est\u00e3o inclu\u00eddas nos artefatos? - Cita\u00e7\u00e3o correta de fontes utilizadas para fundamentar o projeto e seus artefatos. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 3 Tabelas e imagens possuem legenda e fonte, e s\u00e3o citadas no texto? - Elementos visuais devidamente legendados, com fontes citadas e contextualizadas no texto. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 4 Existe introdu\u00e7\u00e3o explicando os artefatos desenvolvidos? - Texto introdut\u00f3rio explicando a fun\u00e7\u00e3o e o conte\u00fado dos artefatos apresentados. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 5 O cronograma executado possui respons\u00e1veis e datas? - Planejamento real com datas e respons\u00e1veis, refletindo o que foi efetivamente feito. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 6 As atas de reuni\u00e3o cont\u00eam data, hor\u00e1rio, participantes e objetivos? - Documentos com registro formal das reuni\u00f5es, contendo data, hora, participantes e objetivos. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 7 As grava\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es foram salvas? - Arquivos de v\u00eddeo das reuni\u00f5es, armazenados para consulta futura. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino 8 As apresenta\u00e7\u00f5es no YouTube est\u00e3o configuradas como \"n\u00e3o listado\"? - Garantia de que os v\u00eddeos est\u00e3o acess\u00edveis apenas para quem tiver o link, respeitando a privacidade. Andr\u00e9 Barros de Sales Plano de Ensino <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#lista-de-verificacao-perfil-de-usuario-tabela-3","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Perfil de Usu\u00e1rio - (Tabela 3)","text":"ID Item de Verifica\u00e7\u00e3o Autor Refer\u00eancia 1 O perfil do us\u00e1rio foi definido claramente de forma que auxilia no recrutamento dos futuros participantes? Ana Luiza Soares Livro IHC 2 H\u00e1 a faixa et\u00e1ria do usu\u00e1rio ? Isaque Camargos Livro IHC 3 O perfil possui dados sobre a frequ\u00eancia e forma de uso da tecnologia por esse usu\u00e1rio? Kaleb Macedo Livro IHC 4 Foram identificadas aplica\u00e7\u00f5es ou ferramentas mais utilizadas? Lucas Alves Livro IHC 5 Est\u00e1 alinhado com funcionalidades reais do sistema? Matheus de Alc\u00e2ntara Livro IHC 6 O perfil \u00e9 tratado como um artefato interativo, pass\u00edvel de revis\u00e3o e refinamento ao longo do projeto? Othavio Bolzan Livro IHC 7 Os dados dos usu\u00e1rios foram adequadamente coletados? Yzabella Miranda Livro IHC <p><p>Fonte: Lucas Alves.</p></p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#lista-de-verificacao-entrevista-tabela-4","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrevista - (Tabela 4)","text":"ID Item de Verifica\u00e7\u00e3o Autor Refer\u00eancia 1 O tipo de entrevista (estruturada, semiestruturada, n\u00e3o estruturada) foi respeitado? Isaque Camargos Livro IHC 2 As perguntas ou t\u00f3picos estavam claros, sem termos t\u00e9cnicos ou jarg\u00f5es inadequados? Isaque Camargos Livro IHC 3 As perguntas abertas foram exploradas com aprofundamento quando as respostas foram superficiais? Isaque Camargos Livro IHC 4 O roteiro foi previamente definido ? Isaque Camargos Livro IHC 5 As perguntas do roteiro seguiram uma ordem l\u00f3gica ? Isaque Camargos Livro IHC 6 O entrevistador manteve o foco no objetivo da entrevista ? Isaque Camargos Livro IHC 7 O entrevistador manteve uma postura neutra ? Isaque Camargos Livro IHC 8 O entrevistador se apresentou ? Isaque Camargos Livro IHC 9 O entrevistador fez um per\u00edodo de aquecimento ? Isaque Camargos Livro IHC 10 O entrevistador concluiu a reuni\u00e3o formalmente ? Isaque Camargos Livro IHC <p><p>Fonte: Isaque Camargos.</p></p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#lista-de-verificacao-personas-tabela-5","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Personas - (Tabela 5)","text":"<p>Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction</p> ID Item de Verifica\u00e7\u00e3o Autor Refer\u00eancia 1 A persona tem uma hist\u00f3ria que o contextualiza com sua realidade, no caso a sua identidade? Kaleb Macedo Livro IHC 2 A persona est\u00e1 definida como usu\u00e1rio prim\u00e1rio, secund\u00e1rio, outro stakeholder ou anti-usu\u00e1rio, quem n\u00e3o vai utilizar o sistema, logo n\u00e3o deve influenciar? Ana Luiza Soares Livro IHC 3 A persona foi definida com base nos objetivos do dom\u00ednio de atividade do usu\u00e1rio? Yzabella Miranda Livro IHC 4 Aponta frustra\u00e7\u00f5es ou problemas enfrentados com sistemas anteriores? Matheus de Alc\u00e2ntara Livro Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction 5 As habilidades da persona identificada n\u00e3o se limitam ao nosso produto em espec\u00edfico? Isaque Camargos Livro IHC 6 A persona possui expectativas sobre como o sistema ou produto deve funcionar? Lucas Alves Livro IHC 7 Os requisitos da persona est\u00e3o detalhados? Othavio Araujo Bolzan Livro IHC 8 H\u00e1 ao menos uma persona por papel de usu\u00e1rio? Isaque Camargos Barbosa, S. D. J. et al., Livro IHC 9 Tem uma imagem ou representa\u00e7\u00e3o visual que a torne memor\u00e1vel? Lucas Alves Livro IHC 10 A persona \u00e9 derivada de dados reais coletados com usu\u00e1rios ou stakeholders reais? Poss\u00edveis usu\u00e1rios t\u00edpicos? Kaleb Macedo Livro IHC <p><p>Fonte: Kaleb Macedo.</p></p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#lista-de-verificacao-100-tabela-6","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - $100 - (Tabela 6)","text":"ID Item de Verifica\u00e7\u00e3o Autor Refer\u00eancia 1 A equipe de prioriza\u00e7\u00e3o recebeu exatamente 100 d\u00f3lares imagin\u00e1rios para distribuir? Isaque Camargos  Software Requirements 2 Nenhum requisito recebeu mais do que 100 d\u00f3lares ? Isaque Camargos  Software Requirements 3 A soma de todos os valores deu exatamente 100 d\u00f3lares ? Isaque Camargos  Software Requirements 4 Foi feito a m\u00e9dia dos valores que cada requisito recebeu ? Isaque Camargos  Software Requirements 5 A parte interessada foi instru\u00edda para evitar manipula\u00e7\u00f5es nos valores ? Isaque Camargos  Software Requirements 6 A distribui\u00e7\u00e3o de dinheiro foi feita com base no desejo das partes interessadas ? Isaque Camargos  Software Requirements 7 Se o dinheiro acabou, todo o resto foi dado com valor 0 ? Isaque Camargos  Software Requirements 8 Cada participante realizou sua pr\u00f3pria aloca\u00e7\u00e3o de forma independente ? Isaque Camargos  Software Requirements <p><p>Fonte: Isaque Camargos.</p></p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#traducao-das-imagens-da-tabela-6","title":"Tradu\u00e7\u00e3o das imagens da Tabela 6","text":"<p>Essa tradu\u00e7\u00e3o foi feita com auxilio do Chat GPT.</p> <p> Figura 1: Imagem 1 de fonte da tabela 5 </p> <p><p>Fonte:  Software Requirements</p></p> <p>Tradu\u00e7\u00e3o: A prioriza\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o cuidadosa de recursos limitados para alcan\u00e7ar o benef\u00edcio m\u00e1ximo a partir do investimento que uma organiza\u00e7\u00e3o faz em um projeto. Uma maneira de tornar a prioriza\u00e7\u00e3o mais tang\u00edvel \u00e9 represent\u00e1-la em termos de um recurso real: dinheiro. Neste caso, \u00e9 apenas dinheiro fict\u00edcio, mas ainda assim \u00e9 dinheiro.</p> <p>D\u00ea \u00e0 equipe de prioriza\u00e7\u00e3o 100 d\u00f3lares imagin\u00e1rios para trabalhar. Os membros da equipe alocam esses d\u00f3lares para \"comprar\" itens que gostariam que fossem implementados a partir do conjunto completo de requisitos candidatos. Eles atribuem mais d\u00f3lares aos requisitos de maior prioridade.</p> <p>Se um requisito for tr\u00eas vezes mais importante para um stakeholder do que outro requisito, ela poderia, por exemplo, atribuir nove d\u00f3lares ao primeiro requisito e tr\u00eas d\u00f3lares ao segundo. Mas 100 d\u00f3lares \u00e9 tudo o que os priorizadores t\u00eam \u2014 quando o dinheiro acabar, nada mais poder\u00e1 ser implementado, pelo menos na vers\u00e3o do projeto em que est\u00e3o focando no momento.</p> <p>Uma abordagem \u00e9 permitir que diferentes participantes do processo de prioriza\u00e7\u00e3o realizem suas pr\u00f3prias aloca\u00e7\u00f5es de d\u00f3lares e, em seguida, somar o total de d\u00f3lares atribu\u00eddos a cada requisito para ver quais aparecem coletivamente como os de maior prioridade. </p> <p> Figura 2: Imagem 2 de fonte da tabela 5 </p> <p><p>Fonte:  Software Requirements</p></p> <p>Tradu\u00e7\u00e3o: A abordagem dos cem d\u00f3lares n\u00e3o \u00e9 uma m\u00e1 forma de fazer um grupo pensar em termos de aloca\u00e7\u00e3o de recursos com base na prioridade. No entanto, Davis (2005) aponta v\u00e1rias maneiras pelas quais os participantes podem \"manipular\" o processo para distorcer os resultados. Por exemplo, se voc\u00ea realmente, REALMENTE quiser um requisito espec\u00edfico, pode atribuir todos os seus 100 d\u00f3lares a ele para tentar coloc\u00e1-lo no topo da lista.</p> <p>Na pr\u00e1tica, no entanto, voc\u00ea nunca aceitaria um sistema que implementasse apenas aquele \u00fanico requisito. Nem esse esquema leva em considera\u00e7\u00e3o a quantidade de esfor\u00e7o necess\u00e1ria para implementar cada um dos requisitos. Se voc\u00ea puder obter tr\u00eas requisitos, cada um avaliado em $10 pelo mesmo esfor\u00e7o que um \u00fanico avaliado em $15, \u00e9 mais vantajoso ficar com os tr\u00eas. O esquema baseia-se apenas no valor percebido de certos requisitos por um grupo espec\u00edfico de stakeholders, o que \u00e9 uma limita\u00e7\u00e3o comum de muitas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Outra t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada em dinheiro real, n\u00e3o fict\u00edcio. Na t\u00e9cnica \u201cobjective chain\u201d de Joy Beatty e Anthony Chen (2012), voc\u00ea atribui um valor em d\u00f3lares estimado que representa o quanto cada funcionalidade proposta contribui para os objetivos de neg\u00f3cios do projeto. Assim, \u00e9 poss\u00edvel comparar o valor relativo das funcionalidades entre si e selecionar quais implementar primeiro.</p>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#como-utilizar-esta-lista-de-verificacao","title":"Como utilizar esta lista de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Para cada item da lista, o revisor deve:<ul> <li>Verificar se o artefato atende ao crit\u00e9rio especificado</li> <li>Marcar como \"Conforme\" ou \"N\u00e3o conforme\"</li> <li>Para itens n\u00e3o conformes, adicionar coment\u00e1rios espec\u00edficos sobre o que precisa ser corrigido</li> <li>Sempre incluir refer\u00eancias a exemplos ou p\u00e1ginas espec\u00edficas onde os problemas foram encontrados</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros de. Plano de Ensino \u2013 Requisitos de Software: REE012025 \u2013 Turma 03. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia, Faculdade UnB Gama, 2025. 7 p. Acessado em: 23 de abril de 2025</p> </li> <li> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Pg 144 - 148  .Dispon\u00edvel em: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Acesso em: 30 de abril de 2024 </p> </li> <li> <p>WIEGERS, Karl; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. Redmond. Microsoft Press, 2013. ISBN 978-0-7356-7966-5. p. 321 - 322 Dispon\u00edvel em: Software Requirements  .Acesso em: 01 de maio de 2025</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/lista_de_VerificacaoEntrega2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 23/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Alves e Kaleb Macedo Ana Luiza Soares <code>1.1</code> 01/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Lista da entrevista Isaque Camargos Ana Luiza Soares <code>1.2</code> 01/05/2025 Atualizando lista de perfil de usu\u00e1rio Lucas Alves Ana Luiza Soares <code>1.3</code> 01/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da Lista de Personas Kaleb Macedo Ana Luiza Soares <code>1.4</code> 01/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Lista da t\u00e9cnica $100 Isaque Camargos Ana Luiza Soares <code>1.5</code> 02/05/2025 Corre\u00e7\u00e3o de bug de fotos Isaque Camargos Ana Luiza Soares"},{"location":"videos/videos/","title":"V\u00eddeos Gravados das Reuni\u00f5es","text":"<p>Este projeto mant\u00e9m registros em v\u00eddeo das reuni\u00f5es realizadas pelo Grupo 9, como parte do desenvolvimento do projeto SINESP na disciplina de Requisitos de Software \u2013 FCTE/UnB (2025.1).</p> <p>Os v\u00eddeos t\u00eam o objetivo de garantir a rastreabilidade das decis\u00f5es, facilitar revis\u00f5es posteriores e promover transpar\u00eancia nas etapas de constru\u00e7\u00e3o dos artefatos do projeto.</p>"},{"location":"videos/videos/#onde-estao-armazenados","title":"\ud83d\udcc1 Onde est\u00e3o armazenados?","text":"<p>Os v\u00eddeos est\u00e3o armazenados como n\u00e3o listados no YouTube e podem ser disponibilizados para consulta por link mediante solicita\u00e7\u00e3o ao grupo.</p>"},{"location":"videos/videos/#reunioes-com-gravacao-disponivel","title":"\u2705 Reuni\u00f5es com grava\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel:","text":""},{"location":"videos/videos/#reuniao-01-escolha-do-aplicativo-rich-picture-e-gravacao","title":"Reuni\u00e3o 01 \u2013 Escolha do aplicativo, Rich Picture e grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"videos/videos/#reuniao-02-escolha-do-aplicativo-rich-picture-e-gravacao","title":"Reuni\u00e3o 02 \u2013 Escolha do aplicativo, Rich Picture e grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"videos/videos/#reuniao-03-organizacao-para-apresentacao-e-estruturacao-final","title":"Reuni\u00e3o 03 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o final","text":""},{"location":"videos/videos/#reuniao-04-alinhamento-final-para-entrega-e-responsabilidades","title":"Reuni\u00e3o 04 \u2013 Alinhamento final para entrega e responsabilidades","text":""},{"location":"videos/videos/#gravacoes-grupos-1","title":"Grava\u00e7\u00f5es Grupos +1","text":""},{"location":"videos/videos/#entrega-01","title":"Entrega 01","text":""},{"location":"videos/videos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 11/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da aba de V\u00eddeos Gravados Kaleb Macedo Todos 1.1 14/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Grava\u00e7\u00e3o do Grupo +1 Kaleb Macedo Todos 2.0 21/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o da ATA do dia 21/04 Kaleb Macedo Todos"}]}